[{"title": "Examen du budget 2025 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale\u00a0: que va-t-il se passer maintenant pour le projet de loi de finances\u00a0?", "link": "https://www.francetvinfo.fr/politique/parlement-francais/assemblee-nationale/examen-du-budget-2025-a-l-assemblee-nationale-que-va-t-il-se-passer-maintenant-pour-le-projet-de-loi-de-finances_6861593.html#xtor=RSS-3-[lestitres]", "chapo": "Apr\u00e8s l'heure, ce n'est plus l'heure, m\u00eame pour le budget. L'examen en s\u00e9ance publique de la premi\u00e8re partie, consacr\u00e9e aux recettes, du projet de loi de finances (PLF) pour 2025 n'a pas pu aller \u00e0 son terme, samedi 26 octobre. Six jours d'\u00e9changes parfois houleux n'ont pas suffi \u00e0 \u00e9plucher tous les amendements d\u00e9pos\u00e9s par les diff\u00e9rents groupes. Au terme de la derni\u00e8re s\u00e9ance de la semaine, et malgr\u00e9 le \nretrait de centaines d'entre eux\n, il en restait \n1\u00a0508 \u00e0 \u00e9tudier\n. L'examen du texte s'arr\u00eate donc momentan\u00e9ment. Que va-t-il se passer \u00e0 pr\u00e9sent\u00a0?\n\n\nUne pause pour examiner le budget de la S\u00e9cu\n\n\nApr\u00e8s le PLF, c'est le projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale (PLFSS) qui doit \u00eatre d\u00e9battu en s\u00e9ance \u00e0 partir de lundi. Un autre dossier \u00e9pineux sur lequel aucun consensus ne semble \u00e9merger. Plusieurs mesures gouvernementales ont \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9es en commission, y compris par ses soutiens \u00e0 l'Assembl\u00e9e, notamment la refonte des cotisations patronales et le gel des pensions de retraite, destin\u00e9s chacun \u00e0 faire 4\u00a0milliards d'\u00e9conomies. Apr\u00e8s des modifications profondes du texte, entre suppression de mesures cl\u00e9s et ajout de diverses taxes, la commission des affaires sociales a finalement rejet\u00e9 l'ensemble du texte amend\u00e9.\u00a0\n\n\nAvant l'arriv\u00e9e du texte dans l'h\u00e9micycle, les d\u00e9put\u00e9s ont d\u00e9pos\u00e9 \nplus de 2\u00a0200 amendements\n. Le groupe Droite r\u00e9publicaine, qui soutient le gouvernement, en a d\u00e9pos\u00e9 un peu moins de 600. Du c\u00f4t\u00e9 des oppositions, la gauche en a pr\u00e9sent\u00e9 pr\u00e8s de 800, le RN et ses alli\u00e9s ciottistes un peu plus de 160. Le total, avant l'habituel couperet de la recevabilit\u00e9 financi\u00e8re, d\u00e9passe nettement les 1 600 amendements d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pos\u00e9s pour l'examen en commission. Le vote solennel sur le projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale est pr\u00e9vu le 5 novembre.\n\n\nUne reprise d\u00e9but novembre au pas de charge\n\n\nLe PLF doit donc attendre et sera de nouveau examin\u00e9 \u00e0 partir du mardi 5 novembre, a assur\u00e9 le ministre du Budget, Laurent Saint-Martin. La conf\u00e9rence des pr\u00e9sidents doit officiellement valider ce report lors de sa prochaine r\u00e9union, mardi.\n\n\nD\u00e9sormais, le temps presse pour le PLF 2025, alors que la seconde partie du texte budg\u00e9taire, le volet sur les d\u00e9penses, devait \u00eatre d\u00e9battue en s\u00e9ance publique \u00e0 partir de la semaine du 4 novembre. Or, si les d\u00e9put\u00e9s ne se sont pas prononc\u00e9s sur les deux parties du budget avant quarante jours en premi\u00e8re lecture, soit le jeudi 21 novembre, le gouvernement aura le droit de recourir \u00e0 l'article 47 de la Constitution pour envoyer directement le texte au S\u00e9nat.\n\n\n\n\n\n\n:\n\n    \u00e0 lire aussi\n\n\n\n\n            Budget 2025 : les oppositions reprochent au camp gouvernemental de jouer la montre ou de \"saboter\" la proc\u00e9dure \u00e0 l'Assembl\u00e9e\n        \n\n\n\n\nLes s\u00e9nateurs pourraient alors amender le projet de budget sans vote complet de l'Assembl\u00e9e nationale, avant qu'une commission mixte paritaire vienne trancher le sort de ce texte \ndont la version initiale vise 60 milliards d'euros d'\u00e9conomies\n. Cette commission, qui r\u00e9unit sept d\u00e9put\u00e9s et sept s\u00e9nateurs en fonction des \u00e9quilibres politiques de chaque chambre, serait a priori favorable au \"socle commun\", qui soutient le gouvernement, compos\u00e9 de Renaissance, le MoDem, Horizons et Les R\u00e9publicains.\n\n\nL'option 49.3 toujours sur la table\n\n\nDepuis plusieurs jours, l'ombre d'un 49.3 planait sur l'h\u00e9micycle pour mettre un terme aux d\u00e9bats et faire adopter le PLF sans vote. Le Premier ministre, Michel Barnier, a, pour l'heure, choisi de ne pas utiliser cette arme constitutionnelle utilis\u00e9e \u00e0 maintes reprises par Elisabeth Borne en 2022 et 2023.\n\n\nIl semble cependant peu probable que les multiples modifications du texte vot\u00e9es par les \u00e9lus \u00e9chappent \u00e0 ce couperet, car le gouvernement a encha\u00een\u00e9 les revers. La gauche a fait adopter une taxe exceptionnelle de 10% sur les dividendes distribu\u00e9s par les entreprises du CAC40. Les d\u00e9put\u00e9s ont \u00e9tendu \u00e0 l'ensemble du territoire les pr\u00eats \u00e0 taux z\u00e9ro pour l'immobilier, dans le neuf (comme le proposait le gouvernement), mais aussi dans l'ancien.\n\n\nIls ont aussi rendu p\u00e9renne la contribution exceptionnelle demand\u00e9e aux entreprises de fret maritime, plafonn\u00e9 \u00e0 500 millions d'euros la niche fiscale dont b\u00e9n\u00e9ficie ce secteur, approuv\u00e9 un r\u00e9tablissement progressif de la CVAE (cotisation sur la valeur ajout\u00e9e des entreprises), et \nsupprim\u00e9 l'alourdissement pr\u00e9vu du \"malus\" pour les voitures\n essence et diesel.", "content": "Les d\u00e9put\u00e9s n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 examiner \u00e0 temps tous les amendements relatifs \u00e0 la partie du texte consacr\u00e9 aux recettes. Il sera de nouveau \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale le 5 novembre.", "published": "2024-10-27T11:52:52+01:00", "summary": "Les d\u00e9put\u00e9s n'ont pas pu terminer l'examen des amendements concernant les recettes du budget 2025 \u00e0 temps. Le projet de loi de finances sera r\u00e9examin\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale le 5 novembre. Cela va retarder l'avancement du projet et n\u00e9cessiter une nouvelle s\u00e9ance pour finaliser les discussions sur les recettes.", "category": null, "title_propre": "Que r\u00e9serve l'avenir pour le projet de loi de finances apr\u00e8s l'examen du budget 2025 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale ? \ud83e\udd14", "metadata": {"title": "Examen du budget 2025 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale\u00a0: que va-t-il se passer maintenant pour le projet de loi de finances\u00a0?", "published": "2024-10-27T11:52:52+01:00", "title_propre": null}}, {"title": "\u2022DirectGuerre au Proche-Orient\u00a0: un camion percute une station de bus pr\u00e8s du si\u00e8ge du renseignement isra\u00e9lien, la police \u00e9voque une attaque terroriste", "link": "https://www.francetvinfo.fr/monde/proche-orient/guerre/direct-guerre-au-proche-orient-la-banlieue-sud-de-beyrouth-visee-par-de-nouveaux-bombardements-israeliens_6862778.html#xtor=RSS-3-[lestitres]", "chapo": "Ce qu'il faut savoir\n\n\n\n\n\n\nUne attaque a\nu camion-b\u00e9lier survenue \nsur une station de bus \u00e0 la sortie d'une base militaire \n\u00e0 Ramat Asharon, \npr\u00e8s de Tel-Aviv (Isra\u00ebl), a fait 35 bless\u00e9s, dont six dans un \u00e9tat grave, \ndans la matin\u00e9e du dimanche 27 octobre\n. Selon les informations de RFI, aucun pronostic vital n'est engag\u00e9. \nLa zone abrite\u00a0la base principale du renseignement isra\u00e9lien, o\u00f9 se trouvent le si\u00e8ge du Mossad et la c\u00e9l\u00e8bre unit\u00e9 8 200, une unit\u00e9 de renseignement de Tsahal. \n\"\nLes premiers \u00e9l\u00e9ments de l'enqu\u00eate indiquent qu'un bus s'est arr\u00eat\u00e9 \u00e0 un arr\u00eat pour d\u00e9poser des passagers. Un camion a alors percut\u00e9 le bus et les passagers\n, \na pr\u00e9cis\u00e9 la police dans un communiqu\u00e9\n. \n(...) Des civils sur les lieux ont tir\u00e9 sur le conducteur et l'ont neutralis\u00e9\"\n.\u00a0Suivez notre direct.\n\n\n\u00a0\nL'attaque contre l'Iran \"a atteint tous ses objectifs\", selon Benyamin N\u00e9tanyahou.\u00a0\nDans sa premi\u00e8re d\u00e9claration publique au lendemain des frappes, le Premier ministre isra\u00e9lien a salu\u00e9 une\n \"attaque pr\u00e9cise et puissante\".\n\n\n Le guide supr\u00eame iranien n'appelle pas \u00e0 des repr\u00e9sailles.\u00a0\nJusque-l\u00e0 silencieux, \nl'ayatollah Ali Khamenei a, lui, publi\u00e9 un message \nsur X\n\u00a0\ndimanche matin. Il estime que \n\"le mal perp\u00e9tr\u00e9\"\n par l'Etat h\u00e9breu\n \"il y a deux nuits ne devrait \u00eatre ni amplifi\u00e9, ni minimis\u00e9\".\u00a0\n\n\n Un Palestinien tu\u00e9 en tentant d'attaquer des soldats isra\u00e9liens en Cisjordanie.\u00a0\nL'homme, dont l'identit\u00e9 n'a pas \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9e,\n \"a acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 en voiture en direction des soldats qui menaient une op\u00e9ration antiterroriste dans la r\u00e9gion de Hizma\"\n, a affirm\u00e9 l'arm\u00e9e \ndans un communiqu\u00e9\n.\u00a0Il est ensuite \n\"sorti de sa voiture avec un couteau et a tent\u00e9 de poignarder\"\n les militaires qui l'ont\n \"\u00e9limin\u00e9\"\n.\n\n\n Quatre soldats isra\u00e9liens tu\u00e9s dans le sud du Liban. \nDans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 sur Telegram\n, l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne explique que ces quatre personnes sont \n\"tomb\u00e9es au combat\". \nCe chiffre porte \u00e0 36 le nombre de militaires de Tsahal tu\u00e9s depuis fin septembre au Liban.\n\n\n La banlieue sud de Beyrouth vis\u00e9e par de nouveaux bombardements isra\u00e9liens.\u00a0\nL'agence de presse nationale libanaise Ani a fait \u00e9tat, t\u00f4t dimanche, d'un raid isra\u00e9lien sur la banlieue sud de Beyrouth. Peu auparavant, l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne avait appel\u00e9 les r\u00e9sidents de deux quartiers de zone \u00e0 \u00e9vacuer leurs logements, affirmant que s'y trouvaient des \n\"installations et sites affili\u00e9s au Hezbollah\"\n.\u00a0\n\n\n\u00a0De nouvelles n\u00e9gociations attendues dimanche \u00e0 Doha.\n Isra\u00e9liens, Am\u00e9ricains et Qataris vont de nouveau se mettre autour de la table pour \u00e9voquer la possibilit\u00e9 d'une tr\u00eave \u00e0 Gaza associ\u00e9e \u00e0 une lib\u00e9ration des otages toujours aux mains du Hamas.\n\n\n\n\n\n\n\n\ntout lire", "content": "Dans un bilan provisoire, les secours d\u00e9nombrent a fait 35 bless\u00e9s, dont six dans un \u00e9tat grave.", "published": "2024-10-27T07:46:16+01:00", "summary": "Un camion a percut\u00e9 une station de bus pr\u00e8s du si\u00e8ge du renseignement isra\u00e9lien, faisant 35 bless\u00e9s, dont six graves. La police \u00e9voque une attaque terroriste au Proche-Orient.", "category": null, "title_propre": "\ud83d\ude9b Un camion percute une station de bus pr\u00e8s du si\u00e8ge du renseignement isra\u00e9lien, la police enqu\u00eate sur une possible attaque terroriste dans le contexte de guerre au Proche-Orient.", "metadata": {"title": "\u2022DirectGuerre au Proche-Orient\u00a0: un camion percute une station de bus pr\u00e8s du si\u00e8ge du renseignement isra\u00e9lien, la police \u00e9voque une attaque terroriste", "published": "2024-10-27T07:46:16+01:00", "title_propre": null}}, {"title": "", "link": "https://www.francetvinfo.fr/france/provence-alpes-cote-d-azur/saint-tropez-frejus-saint-raphael-les-images-impressionnantes-des-inondations-cette-nuit_6862904.html#xtor=RSS-3-[lestitres]", "chapo": "Contenu introuvable", "content": "Chapo introuvable", "published": "2024-10-27T14:38:48.148971+00:00", "summary": "L'article aborde la question des chap\u00f4s introuvables sur les sites web. Ces \u00e9l\u00e9ments sont importants pour capter l'attention des lecteurs et donner un aper\u00e7u du contenu. Leur absence peut \u00eatre pr\u00e9judiciable \u00e0 la compr\u00e9hension de l'article. Certains sites web semblent avoir abandonn\u00e9 l'utilisation des chap\u00f4s, ce qui peut impacter n\u00e9gativement l'exp\u00e9rience utilisateur.", "category": null, "title_propre": "Pluie-inondations : les intemp\u00e9ries font des d\u00e9g\u00e2ts impressionnants \u00e0 Saint-Tropez, Fr\u00e9jus, Saint-Rapha\u00ebl", "metadata": {"title": "", "published": "2024-10-27T14:38:48.148971+00:00", "title_propre": null}}, {"title": ":Enqu\u00eate franceinfoIPTV : blanchiment d'argent, r\u00e9seaux organis\u00e9s\u2026 Dans les coulisses du business du piratage t\u00e9l\u00e9 sur internet", "link": "https://www.francetvinfo.fr/economie/medias/enquete-franceinfo-iptv-blanchiment-d-argent-reseaux-organises-dans-les-coulisses-du-business-du-piratage-tele-sur-internet_6816197.html#xtor=RSS-3-[lestitres]", "chapo": "Janvier 2023, Pl\u00e9dran. Les gendarmes de Saint-Brieuc d\u00e9barquent dans cette petite commune des C\u00f4tes d'Armor et interpellent \u00e0 son domicile un homme d'une vingtaine d'ann\u00e9es. Il est soup\u00e7onn\u00e9 de vendre des abonnements ill\u00e9gaux de t\u00e9l\u00e9vision gr\u00e2ce \u00e0 des bo\u00eetiers ou des applications pirat\u00e9es, \nplus commun\u00e9ment appel\u00e9s IPTV\n, du nom (Internet Protocol Television) de la technique (qui est, elle, tout \u00e0 fait l\u00e9gale) utilis\u00e9e pour la diffusion de flux t\u00e9l\u00e9 sur internet. Du mat\u00e9riel informatique, des t\u00e9l\u00e9phones et 26\u00a0000 euros de biens sont saisis, relate \nLe T\u00e9l\u00e9gramme\n.\n\n\nLes analyses approfondies \nd\u00e9montrent que l'homme fait partie d'un vaste r\u00e9seau de fraude, qui d\u00e9tournait des cha\u00eenes depuis les Emirats arabes unis pour vendre ensuite \u00e0 bas prix dans le monde des codes qui permettaient d'y acc\u00e9der. Le tout pilot\u00e9 depuis le Maroc. L'homme faisait travailler 60 revendeurs sur internet, en France et \u00e0 l'\u00e9tranger, et plus de 7\u00a0000 clients ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s. Ce business lui a rapport\u00e9 150\u00a0000 euros en trois ans, jusqu'\u00e0 sa condamnation par le tribunal de Saint-Brieuc en octobre 2023 \u00e0 six mois de prison avec sursis.\n\n\nEnviron 800\u00a0000 utilisateurs de dispositifs IPTV ill\u00e9gaux chaque mois\n\n\nL'affaire de ce pirate install\u00e9 en Bretagne illustre un ph\u00e9nom\u00e8ne plus large. Depuis la fragmentation des droits TV du championnat fran\u00e7ais de football en 2020, et encore plus \napr\u00e8s l'arriv\u00e9e du nouveau diffuseur DAZN\n qui retransmet dimanche 27 octobre l'affiche OM-PSG, le recours \u00e0 des bo\u00eetiers et des codes pour visionner ill\u00e9galement des contenus a explos\u00e9 en France.\n\n\nSelon l'Autorit\u00e9 de r\u00e9gulation de la communication audiovisuelle et num\u00e9rique (Arcom), quelque 800\u00a0000 personnes utilisent chaque mois ces syst\u00e8mes frauduleux qui permettent d'acc\u00e9der \u00e0 des milliers de cha\u00eenes et aux plateformes de VOD (vid\u00e9os \u00e0 la demande) pour des sommes comprises entre 30 et 100 euros par an.\u00a0Mais les chiffres pourraient \u00eatre largement sous-estim\u00e9s. Un sondage r\u00e9alis\u00e9 en ao\u00fbt par \nOdoxa\n estime que 5% des Fran\u00e7ais adultes interrog\u00e9s suivent le sport de mani\u00e8re ill\u00e9gale (IPTV, streaming, r\u00e9seaux sociaux), ce qui pourrait r\u00e9pr\u00e9senter environ 2,5 millions de personnes.\n\n\nSur internet et les r\u00e9seaux sociaux comme X, Telegram ou Snapchat, les annonces faisant la promotion de ces dispositifs pullulent. \n\"Ligue 1 ce soir, prenez votre IPTV et \u00e9conomisez pr\u00e8s de 3\u00a0300 euros par an\"\u00a0\n; \n\"50\u00a0000 cha\u00eenes en full HD \n[haute d\u00e9finition]\n et toutes les plateformes pour les films et les s\u00e9ries\"\n.\u00a0\nEn seulement quelques clics, \nun supermarch\u00e9 de la fraude\n s'ouvre aux int\u00e9ress\u00e9s. Certains proposent des abonnements mensuels ou \u00e0 l'ann\u00e9e, et il arrive que les revendeurs offrent un test gratuit pendant 24 ou 48 heures. D'autres promettent m\u00eame un service client \"\n7 jours sur 7, 24h sur 24\"\n. Les paiements s'effectuent en carte bancaire, par PayPal ou m\u00eame, parfois, en cryptomonnaie.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSur leurs sites, les revendeurs d'IPTV reprennent tous les codes du marketing classique et n'h\u00e9sitent pas \u00e0 faire des promotions pour inciter les clients \u00e0 s'abonner. \n(CAPTURE D'ECRAN / FTV)\n\n\n\n\nSalomon* est un vendeur qui op\u00e8re sur Twitter et les messageries instantan\u00e9es. Il se pr\u00e9sente comme auto-entrepreneur, vit \u00e0 l'\u00e9tranger et assure vendre des IPTV en compl\u00e9ment de son activit\u00e9. Son prix\u00a0: 30 euros par an.\u00a0\n\"J'active ou je d\u00e9sactive seulement des codes, qui g\u00e9n\u00e8rent ensuite des comptes pour acc\u00e9der aux cha\u00eenes\n, raconte-t-il.\n Sur chaque vente, je reverse une partie \u00e0 un fournisseur, qui s'occupe des flux et des serveurs.\"\n\n\nCelui qui utilise des comptes bancaires d\u00e9tourn\u00e9s et une fausse identit\u00e9 pour \u00e9chapper aux autorit\u00e9s confie aussi vendre ses IPTV \u00e0 des \n\"revendeurs de seconde main, qui d\u00e9cident ensuite du prix qu'ils veulent fixer\"\n.\u00a0Une activit\u00e9 passible de trois ans de prison et 300\u00a0000 euros d'amende pour contrefa\u00e7on et de cinq ans d'emprisonnement et 375\u00a0000 euros d'amende\u00a0pour recel. Les clients peuvent aussi \u00eatre poursuivis pour ce second d\u00e9lit.\n\n\nAsh*, un autre vendeur contact\u00e9 par franceinfo, assure compter \n\"plusieurs milliers de clients\"\n \u00e0 travers le monde. Une application unique lui permet de g\u00e9rer ses clients et de renouveler leurs abonnements juste avec une connexion internet. Il affirme gagner \n\"environ 2\u00a0000 euros par mois\n\" \ngr\u00e2ce \u00e0 la vente de codes qu'il facture \nentre 50 et 70 euros par an\n,\n selon la qualit\u00e9 des flux.\n\n\nTout comme les prix, la mani\u00e8re de vendre varie. Certains tiennent des sites, d'autres op\u00e8rent directement sur les messageries instantan\u00e9es derri\u00e8re des pseudos. Les noms des pirates comme les tutos pour installer leurs services ill\u00e9gaux s'\u00e9changent aussi sur des forums ou des cha\u00eenes Telegram, dont certaines atteignent plusieurs milliers d'abonn\u00e9s.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSur les r\u00e9seaux sociaux, les revendeurs de dispositifs IPTV utilisent les stories pour relayer les vid\u00e9os de leurs clients mais aussi pour faire la promotion de leurs abonnements. \n(CAPTURE D'ECRAN / SNAPCHAT)\n\n\n\n\nPour se fournir, Ash* explique r\u00e9cup\u00e9rer un flux d\u00e9tourn\u00e9 aupr\u00e8s d'un fournisseur qu'il paie via un syst\u00e8me de cr\u00e9dits. \n\"Chaque cr\u00e9dit que j'ach\u00e8te co\u00fbte 20 euros et me donne acc\u00e8s \u00e0 un code d'un an que je peux ensuite revendre au prix que je veux. Plus j'ach\u00e8te de cr\u00e9dits aupr\u00e8s de mon fournisseur, moins je paie cher\"\n, d\u00e9taille-t-il. Salomon, qui conna\u00eet son revendeur, le paie directement, parfois en cryptomonnaie. Il affirme que ce dernier poss\u00e8de des serveurs \u00e0 l'\u00e9tranger \n\"comme de nombreux fournisseurs\".\u00a0\n\n\nDes plateformes peuvent h\u00e9berger jusqu'\u00e0 un million d'utilisateurs\n\n\nDerri\u00e8re des revendeurs comme Ash* et Salomon*, le syst\u00e8me s'av\u00e8re plus opaque et presque pyramidal.\n \"Au-dessus, on trouve des groupes qui diffusent les contenus, avec parfois des serveurs qui co\u00fbtent tr\u00e8s cher car ils sont capables d'accueillir des millions d'utilisateurs en direct. Ils peuvent aussi g\u00e9rer tout l'aspect esth\u00e9tique qu'ils fournissent aux vendeurs\u00a0: les logos, les templates des sites web. Et enfin, il y a des groupes qui sont sp\u00e9cialis\u00e9s dans la capture des contenus : ils d\u00e9tournent ou piratent les flux TV\", \nsch\u00e9matise Vincent Helluy, directeur antipiratage chez Forward Global, une entreprise qui coop\u00e8re avec les diffuseurs pour endiguer le ph\u00e9nom\u00e8ne.\n \n\n\n\"La plupart du temps, les flux pirat\u00e9s, les serveurs et les t\u00eates des r\u00e9seaux sont \u00e0 l'\u00e9tranger\",\n rappelle Sarah d'Arifat, directrice juridique de beIN Sports France, qui diffuse \ncertains matchs de Ligue\n\u00a0\n1\n. \n\"On sait que des gros poissons vivent \u00e0 Dubai et que certains sont li\u00e9s \u00e0 d'autres trafics dans une forme de polycriminalit\u00e9.\n\u00a0\nCertaines personnes qu'on a identifi\u00e9es revendaient aussi des faux permis ou des faux tests Covid pendant la crise sanitaire\"\n,\u00a0d\u00e9crit un employ\u00e9 d'un grand groupe de t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7ais, qui reconna\u00eet en revanche son manque d'information sur\u00a0\n\"les hackers qui volent des images\"\n.\n\u00a0\"Les revenus peuvent aller de quelques centaines d'euros pour un petit revendeur \u00e0 de grosses sommes. Aux Pays-Bas et en Espagne, des plateformes qui h\u00e9bergeaient 500 000 \u00e0 un million d'utilisateurs ont r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9es. A 10 euros par mois pour chaque utilisateur, \u00e7a chiffre vite\",\n explique Vincent Helluy.\n\n\nUne \"criminalit\u00e9 astucieuse\"\n\n\nSi un r\u00e9seau li\u00e9 \u00e0 la mafia napolitaine \na \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9 en 2019\n par la police italienne, les dossiers judiciaires que franceinfo a pu consulter dessinent une autre r\u00e9alit\u00e9, plus artisanale. On y trouve des acteurs implant\u00e9s en France, souvent li\u00e9s \u00e0 des r\u00e9seaux au Maghreb. La r\u00e9gion est historiquement pr\u00e9sente sur le march\u00e9 des IPTV en France, notamment en raison de la communaut\u00e9 maghr\u00e9bine dans l'Hexagone et du fran\u00e7ais comme langue commune.\n\n\nRichard Willemant, qui d\u00e9fend r\u00e9guli\u00e8rement des titulaires de droits sur les contenus prot\u00e9g\u00e9s devant les tribunaux, parle d'une\n \"criminalit\u00e9 astucieuse\"\n. \n\"A la diff\u00e9rence du trafic de drogue, o\u00f9 le quantum de peine peut aller jusqu'\u00e0 10 ou 20 ans de r\u00e9clusion, les d\u00e9lits de contrefa\u00e7on sont punis de quelques ann\u00e9es de prison.\n \nLe risque r\u00e9el de sanction 'vaut le co\u00fbt', au vu des gains financiers possibles\"\n, regrette l'avocat, qui \u00e9voque \n\"une criminalit\u00e9 diff\u00e9rente du droit commun\"\n. \n\"Ce n'est pas la m\u00eame sociologie criminelle, ni les m\u00eames acteurs.\"\n\n\nEn mai 2023, un homme de 43 ans a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en premi\u00e8re instance par le tribunal d'Agen\n \n\u00e0 dix mois de prison avec sursis, assorti de 25\u00a0000 euros de dommages et int\u00e9r\u00eats. Mohamed B. tenait une boutique de mat\u00e9riel informatique dans le Lot-et-Garonne, dans laquelle il a vendu, selon les enqu\u00eateurs, plus de 1\u00a0000 bo\u00eetiers ou abonnements pirat\u00e9s entre janvier 2019 et avril 2021, pour un total de 60\u00a0000 euros. Il sera de nouveau jug\u00e9 pour cette affaire, cette fois en appel.\n\n\nPlus \u00e9tonnant encore, la police\u00a0a arr\u00eat\u00e9 en 2020 Bruno A., qui vendait des bo\u00eetiers dans l'arri\u00e8re-boutique du salon de coiffure de sa femme, \u00e0 Drancy (Seine-Saint-Denis). L'enqu\u00eate avait d\u00e9but\u00e9 apr\u00e8s que des salari\u00e9s de Canal+ ont r\u00e9pondu \u00e0 des petites annonces publi\u00e9es par cet homme sur internet, et s'\u00e9taient fait passer pour des acheteurs, avant de d\u00e9couvrir la fraude.\n\n\nCes appareils, fabriqu\u00e9s en Alg\u00e9rie, \u00e9taient configur\u00e9s pour se connecter automatiquement \u00e0 des serveurs dits de \n\"cardsharing\"\n (en fran\u00e7ais \"partage de cartes\") lorsqu'ils \u00e9taient connect\u00e9s \u00e0 internet\u00a0: ils permettaient ainsi \u00e0 plusieurs utilisateurs d'acc\u00e9der \nsimultan\u00e9ment \n\u00e0 un bouquet de cha\u00eenes gr\u00e2ce \u00e0 un abonnement l\u00e9gal qui \u00e9tait d\u00e9tourn\u00e9. En deux ans, les enqu\u00eateurs ont estim\u00e9 le chiffre d'affaires de cet homme, qui avait des liens avec un grand groupe de cybercriminels,\u00a0\u00e0 plus de 700\u00a0000 euros, dont une grande partie a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9e vers des comptes en Italie. L'homme, condamn\u00e9 par la cour d'appel de Paris \u00e0 un an de prison ferme et 250\u00a0000 euros d'amende en 2023, a aussi \u00e9t\u00e9 reconnu coupable de blanchiment d'argent.\u00a0\n\n\nUn combat in\u00e9gal pour les diffuseurs\n\n\nFace au piratage, les mastodontes de l'audiovisuel fran\u00e7ais organisent leur riposte. Les groupes m\u00e8nent des actions en justice et coop\u00e8rent r\u00e9guli\u00e8rement avec des entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es dans la lutte contre le piratage. En France, ils travaillent notamment avec LeakID, une entreprise qui intervient avant et pendant les \u00e9v\u00e9nements sportifs pour bloquer les flux et \"nettoyer\" les moteurs de recherche, en effa\u00e7ant de nombreuses r\u00e9f\u00e9rences aux IPTV et \nsites ill\u00e9gaux de streaming\n qui diffusent gratuitement les rencontres.\u00a0\n\n\nEn interne, les diffuseurs ont cr\u00e9\u00e9 des cellules antipiratage. Chez beIN Sports, dix personnes bas\u00e9es dans plusieurs pays sont totalement d\u00e9di\u00e9es \u00e0 cette mission. D'autres groupes m\u00e8nent carr\u00e9ment l'enqu\u00eate, et peuvent parfois faire appel \u00e0 des huissiers ou des d\u00e9tectives priv\u00e9s. \n\"A partir d'un compte Snapchat, on peut remonter jusqu'\u00e0 une personne. Donc l'objectif, c'est de collecter le maximum d'\u00e9l\u00e9ments avant de d\u00e9poser plainte\"\n,\u00a0 explique un employ\u00e9 d'un grand groupe de t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7ais.\n\n\n\n\n\n\n\"On s'attaque aux gros qui restent et qui reviennent malgr\u00e9 les blocages. A force, on les reconna\u00eet, on conna\u00eet leurs pseudos, leurs signatures, leurs visuels.\"\n\n\nUn employ\u00e9 d'un grand groupe de t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7ais\n\n\n\u00e0 franceinfo\n\n\n\n\n\n\nIl d\u00e9nonce toutefois un combat in\u00e9gal. \"\nQuand on d\u00e9pose une plainte, la police peut interpeller une personne mais pour remonter le fil, c'est plus dur.\"\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSur Snapchat, les nombreux revendeurs de services IPTV font de la publicit\u00e9. \n(CAPTURE D'ECRAN / SNAPCHAT)\n\n\n\n\nD\u00e8s que les pirates sont \u00e0 l'\u00e9tranger, les autorit\u00e9s peinent en effet \u00e0 les poursuivre. Mais lorsqu'elles en identifient en France, elles peuvent agir, explique Pauline Combredet-Blassel, directrice adjointe de l'Arcom en charge du piratage, qui travaille avec les diffuseurs. Apr\u00e8s chaque match, DAZN, Canal+, beIN Sports et les ayants droit envoient \u00e0 l'Arcom \n\"un document avec l'adresse URL des services ill\u00e9gaux ainsi que des captures d'\u00e9cran des diffusions\"\n. Ces dossiers sont ensuite trait\u00e9s par la petite dizaine d'agents de l'Arcom en charge de la lutte contre le piratage.\n\n\nDepuis ao\u00fbt et la reprise des championnats de football, le gendarme de l'audiovisuel a bloqu\u00e9 plus de 600 services diffusant ill\u00e9galement du sport, dont 90% concernaient des IPTV, bien plus que sur l'ann\u00e9e 2023 o\u00f9 seulement 34 services d'IPTV avaient \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s. \n\"Lors de nos premi\u00e8res actions en 2022 \n[ann\u00e9e de la mise en \u0153uvre d'une nouvelle loi en mati\u00e8re de lutte contre le piratage],\n le piratage provenait plus du streaming que de l'IPTV, mais la tendance est en train de s'inverser\"\n, pr\u00e9vient \nPauline Combredet-Blassel. L\ne match\n entre l'OM et le PSG, le plus regard\u00e9 de l'ann\u00e9e en Ligue 1, devrait une nouvelle fois le prouver, et donner encore du travail aux autorit\u00e9s.\n\n\n*\u00a0\nLes pr\u00e9noms ont \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9s.", "content": "Le d\u00e9veloppement massif des services TV ill\u00e9gaux rapporte \u00e9norm\u00e9ment d'argent \u00e0 des pirates aux profils vari\u00e9s. Un fl\u00e9au qui d\u00e9passe les autorit\u00e9s et les diffuseurs.", "published": "2024-10-27T06:53:15+01:00", "summary": "Le piratage massif des services TV ill\u00e9gaux g\u00e9n\u00e8re d'importants profits pour des pirates aux profils divers, \u00e9chappant aux autorit\u00e9s et aux diffuseurs. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne engendre des probl\u00e8mes de blanchiment d'argent et met en lumi\u00e8re des r\u00e9seaux organis\u00e9s, posant ainsi un d\u00e9fi majeur pour l'industrie de la t\u00e9l\u00e9vision.", "category": null, "title_propre": "Dans les coulisses sombres du piratage t\u00e9l\u00e9 sur internet : enqu\u00eate franceinfoIPTV sur le blanchiment d'argent et les r\u00e9seaux organis\u00e9s \ud83d\udd75\ud83c\udffb\u200d\u2642\ufe0f", "metadata": {"title": ":Enqu\u00eate franceinfoIPTV : blanchiment d'argent, r\u00e9seaux organis\u00e9s\u2026 Dans les coulisses du business du piratage t\u00e9l\u00e9 sur internet", "published": "2024-10-27T06:53:15+01:00", "title_propre": null}}, {"title": "Ille-et-Vilaine : un enfant de 5 ans bless\u00e9 par balle \u00e0 la t\u00eate apr\u00e8s une course poursuite pr\u00e8s de Rennes, son pronostic vital engag\u00e9", "link": "https://www.francetvinfo.fr/faits-divers/ille-et-vilaine-un-enfant-de-5-ans-blesse-par-balle-a-la-tete-apres-une-course-poursuite-pres-de-rennes-son-pronostic-vital-engage_6862832.html#xtor=RSS-3-[lestitres]", "chapo": "Un gar\u00e7on de cinq ans a \u00e9t\u00e9 gravement bless\u00e9,\n \"touch\u00e9 par deux projectiles \u00e0 la t\u00eate\", \napr\u00e8s une course-poursuite \u00e0 Pac\u00e9, en Ille-et-Vilaine, pr\u00e8s de Rennes samedi\u00a026\u00a0octobre dans la soir\u00e9e, a appris \nFrance Bleu Armorique\n aupr\u00e8s de secours et du parquet, \nconfirmant une information \nde \nOuest-France\n.\u00a0Le gar\u00e7on est actuellement hospitalis\u00e9 et son pronostic vital est toujours engag\u00e9 dimanche, a pr\u00e9cis\u00e9 Jean-Marie Blin, le procureur de la R\u00e9publique adjoint de Rennes.\n\n\nCourse-poursuite entre deux v\u00e9hicules\n\n\nLes tirs se sont produits samedi soir \u00e0 22h au niveau d'un rond-point \u00e0 Pac\u00e9, au cours d'une course-poursuite entre deux voitures, rapporte France Bleu. \n\"Le p\u00e8re de l\u2019enfant l\u2019emmenait chez sa m\u00e8re qui demeure \u00e0 Vezin-le-Coquet\", \nselon le procureur adjoint.\u00a0\n\n\nLe p\u00e8re a\n \"d\u00e9clar\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 poursuivi par un v\u00e9hicule et avoir fait demi-tour \u00e0 hauteur de Pac\u00e9. Il aurait senti une secousse avant de d\u00e9couvrir son enfant bless\u00e9\", \ntoujours selon les pr\u00e9cisions du parquet de Rennes.\u00a0L'enfant a re\u00e7u une balle dans la t\u00eate, il a \u00e9t\u00e9 transport\u00e9 par les secours au centre hospitalier de Rennes. Le p\u00e8re, indemne, \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 connu de la justice. Il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour usage de stup\u00e9fiants.\n\n\nUne enqu\u00eate est ouverte pour tentative de meurtre sur mineur de quinze ans. Elle a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e aux services de gendarmerie de la brigade de recherches et \u00e0 la section de recherches de Rennes.\n\n\nTroisi\u00e8me fusillade en un mois dans le quartier Maurpas \u00e0 Rennes\n\n\nLe procureur adjoint ajoute que la voiture venait du quartier de Maurepas, \u00e0 Rennes, \n\"o\u00f9 avait eu lieu samedi matin des tirs d\u2019arme \u00e0 feu en rafale et o\u00f9 avait \u00e9t\u00e9 vu circuler un groupe d\u2019hommes cagoul\u00e9s dont l\u2019un \u00e9tait porteur d\u2019une arme \u00e0 feu de type fusil-mitrailleur\". \nLa rafale de tirs aux abords de la station de m\u00e9tro Gros-Ch\u00eane n'a bless\u00e9 personne, mais un homme de 30 ans, pass\u00e9 \u00e0 tabac, a tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 transport\u00e9 \u00e0 l'h\u00f4pital. C'est la troisi\u00e8me fusillade en un mois dans le quartier Maurepas, connu pour \u00eatre un important point de trafic de drogues, souligne France Bleu Armorique.", "content": "Les faits se sont produits samedi soir au niveau d'un rond-point de Pac\u00e9, en Ille-et-Vilaine.", "published": "2024-10-27T08:20:00+01:00", "summary": "Un enfant de 5 ans a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 par balle \u00e0 la t\u00eate lors d'une course poursuite pr\u00e8s de Rennes, en Ille-et-Vilaine. Son pronostic vital est engag\u00e9. Les faits se sont d\u00e9roul\u00e9s samedi soir au niveau d'un rond-point de Pac\u00e9.", "category": null, "title_propre": "Un enfant de 5 ans gravement bless\u00e9 par balle \u00e0 la t\u00eate lors d'une course poursuite pr\u00e8s de Rennes, son pronostic vital est en danger \ud83d\udc94", "metadata": {"title": "Ille-et-Vilaine : un enfant de 5 ans bless\u00e9 par balle \u00e0 la t\u00eate apr\u00e8s une course poursuite pr\u00e8s de Rennes, son pronostic vital engag\u00e9", "published": "2024-10-27T08:20:00+01:00", "title_propre": null}}, {"title": ":Reportage\"Rien ne nous prot\u00e8ge ici\" : dans l'Arizona, la bataille pour le droit \u00e0 l'avortement se joue pendant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine", "link": "https://www.francetvinfo.fr/monde/usa/presidentielle/reportage-rien-ne-nous-protege-ici-dans-l-arizona-la-bataille-pour-le-droit-a-l-avortement-se-joue-pendant-l-election-presidentielle-americaine_6841028.html#xtor=RSS-3-[lestitres]", "chapo": "\"Quand j'avais 10\u00a0ans, un gar\u00e7on de 14\u00a0ans m'a viol\u00e9e. Et quand j'avais 11\u00a0ans, il m'a mise enceinte. Mon avortement n'\u00e9tait pas un choix. C'\u00e9tait une question de vie.\"\n Micro \u00e0 la main, Nicole Walker p\u00e8se chacun de ses mots. Assis dans l'herbe devant la mairie de Flagstaff (Arizona), dimanche\u00a013\u00a0octobre, des dizaines de manifestants l'\u00e9coutent avec attention, des pancartes \"pro-choix\" \u00e0 la main.\u00a0\n\n\nNicole Walker \nlit un texte qu'elle a \u00e9crit\n peu apr\u00e8s \nla r\u00e9vocation par la Cour supr\u00eame des Etats-Unis de l'arr\u00eat \"Roe v. Wade\"\n, qui garantissait depuis 1973 le droit constitutionnel \u00e0 l'avortement. Depuis ce jour de juin\u00a02022, chaque Etat est libre d'interdire l'interruption volontaire de grossesse (IVG) ou d'en durcir les conditions.\u00a0\n\"Si j'avais \u00e9t\u00e9 forc\u00e9e d'accoucher, je n'enseignerais pas dans \u00e0 l'universit\u00e9. Je ne serais pas mari\u00e9e, ni m\u00e8re de deux enfants. Ma vie n'aurait pas \u00e9t\u00e9 celle que j'ai choisie\n, r\u00e9sume Nicole Walker.\n C'est pourquoi je suis tr\u00e8s heureuse de pouvoir voter pour la proposition 139.\"\u00a0\n\n\nCette proposition 139 est un r\u00e9f\u00e9rendum d'initiative citoyenne, soumis au vote des \u00e9lecteurs de l'Arizona en m\u00eame temps que l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, qui doit d\u00e9partager le r\u00e9publicain Donald Trump et la d\u00e9mocrate Kamala Harris. Cette derni\u00e8re \na fait de la d\u00e9fense du droit \u00e0 l'avortement un axe de sa campagne\n. Une victoire du \"oui\" \u00e0 la \"prop 139\", le 5\u00a0novembre prochain, cr\u00e9erait un droit constitutionnel \u00e0 l'avortement \u00e0 l'\u00e9chelle de l'Etat.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLiv manifeste le 13 octobre 2024 \u00e0 Flagstaff (Arizona) pour la proposition 139, un r\u00e9f\u00e9rendum d'initiative citoyenne renfor\u00e7ant le droit \u00e0 l'avortement, soumis au vote en m\u00eame temps que l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \n(VALENTINE PASQUESOONE / FRANCEINFO)\n\n\n\n\n\"Si ce droit devient constitutionnel, il ne pourra \u00eatre annul\u00e9 que par un nouveau vote du peuple\"\n, pointe Catherine Nichols, de l'organisation progressiste Arizona List. L'acc\u00e8s \u00e0 l'IVG serait aussi de nouveau possible jusqu'au stade de viabilit\u00e9 du f\u0153tus, apr\u00e8s vingt-quatre\u00a0semaines de grossesse. Pass\u00e9 cette date, des exceptions seraient possibles \n\"pour prot\u00e9ger la vie, la sant\u00e9 physique ou mentale\" \nde la femme enceinte. A ce jour, \ntoute IVG est interdite apr\u00e8s quinze\u00a0semaines en Arizona\n, sauf urgence m\u00e9dicale. Aucune exception n'est pr\u00e9vue en cas de viol ou d'inceste.\n\n\n\"Nous ne reviendrons pas en arri\u00e8re\"\n\n\n\"Ne touchez pas \u00e0 notre corps\u00a0!\"\n, scandent les manifestants, rassembl\u00e9s le long de la mythique route 66, qui traverse Flagstaff. Liv, 20\u00a0ans, a march\u00e9 depuis son universit\u00e9 pour prendre part au rassemblement. \n\"C'est tr\u00e8s important pour moi, en tant que personne qui peut tomber enceinte et qui n'est pas s\u00fbre de vouloir des enfants. Rien ne nous prot\u00e8ge ici\"\n, explique-t-iel*,\n \ntout en brandissant son panneau\n \"Mon corps, mon choix\".\n\n\n\n\n\"Ce texte rendrait le droit \u00e0 l\u2019IVG tr\u00e8s difficile \u00e0 r\u00e9voquer.\"\n\n\nLiv, soutien de la proposition 139\n\n\n\u00e0 franceinfo\n\n\n\n\n\n\n\"Nous ne reviendrons pas en arri\u00e8re\u00a0!\", \nmart\u00e8lent deux organisatrices, Jasmine Viehe et Susan Shapiro. La premi\u00e8re agit depuis des ann\u00e9es pour un meilleur acc\u00e8s \u00e0 l'avortement \u00e0 Flagstaff, qui approche les 80\u00a0000\u00a0habitants. En 2016, cette m\u00e8re c\u00e9libataire a d\u00fb partir \u00e0 deux reprises vers Phoenix, \u00e0 230\u00a0km plus au sud, pour une IVG m\u00e9dicamenteuse.\n\n\nL'Arizona impose une premi\u00e8re consultation avec \u00e9chographie, puis vingt-quatre\u00a0heures d'attente avant l'intervention. Il y a trente\u00a0ans, \n\"ma m\u00e8re a pu avorter l\u00e0 o\u00f9 elle vivait. Je n'aurais jamais pens\u00e9 devoir quitter Flagstaff pour le faire\", \nillustre l'Am\u00e9ricaine. L'activiste s'est battue pour faire s'installer dans la ville une m\u00e9decin venue de Phoenix. Depuis plus d'un an, des premiers rendez-vous pr\u00e9-IVG se tiennent deux samedis par mois, en fonction des demandes dans la r\u00e9gion.\n\n\nDix mois de porte-\u00e0-porte\n\n\nSusan Shapiro, Jasmine Viehe et de nombreux b\u00e9n\u00e9voles ont relev\u00e9 un autre d\u00e9fi de taille\u00a0: recueillir assez de signatures d'\u00e9lecteurs pour faire figurer la proposition\u00a0139 sur les bulletins de vote. Pendant dix mois, \n\"des volontaires ont fait du porte-\u00e0-porte, sont all\u00e9s dans des festivals, au march\u00e9 ou \u00e0 la biblioth\u00e8que\",\n en qu\u00eate de signataires, \u00e9num\u00e8re Susan Shapiro.\u00a0La campagne \"Arizona for Abortion Access\" (\"l'Arizona pour l'acc\u00e8s \u00e0 l'avortement\") dit avoir collect\u00e9 environ 820\u00a0000\u00a0signatures, plus du double requis par les autorit\u00e9s. Plus de 570\u00a0000 ont \u00e9t\u00e9 certifi\u00e9es \u2013 un record dans l'histoire de l'Etat.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDes manifestants d\u00e9fendent la proposition 139 renfor\u00e7ant le droit \u00e0 l'avortement, soumise au vote en m\u00eame temps que l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le 13 octobre 2024 \u00e0 Flagstaff (Arizona). \n(VALENTINE PASQUESOONE / FRANCEINFO)\n\n\n\n\n\"Nous avons pr\u00e9sent\u00e9 cette proposition de la mani\u00e8re suivante\u00a0: c'est une question de libert\u00e9, de confiance dans la capacit\u00e9 des patientes \u00e0 prendre cette d\u00e9cision avec leur m\u00e9decin\n, expose Susan Shapiro, de l'organisation Indivisible.\n C'est aussi une question d'empathie envers ces personnes.\" \nLes opposants \u00e0 l'initiative\n \n(document PDF) \nestiment au contraire que la mesure \n\"va trop loin\", \net qu'elle \n\"l\u00e9galiserait des avortements tardifs pour n'importe quelle raison\".\n Ils d\u00e9fendent la limite actuelle.\n\n\n\"Comment peuvent-ils priver les gens de ce droit\u00a0?\"\n\n\nReste maintenant \u00e0 s'assurer du soutien d'un maximum d'\u00e9lecteurs pour que cette initiative citoyenne soit adopt\u00e9e. En banlieue de Phoenix, la capitale de l'Arizona, Sarah Saucedo et Joyce Lazar d\u00e9butent une matin\u00e9e de porte-\u00e0-porte dans les rues de Mesa, dimanche\u00a06\u00a0octobre, au c\u0153ur d'un quartier r\u00e9sidentiel aux maisons de plain-pied. \n\"Savez-vous que vous pouvez voter sur le droit \u00e0 l'avortement\u00a0?\"\n, interrogent-elles. \n\"Je ne crois pas \u00e0 l'avortement\", \nr\u00e9torque l'\u00e9lecteur sollicit\u00e9, avant d'insulter les b\u00e9n\u00e9voles\n.\n Quelques rues plus loin, un autre homme promet au contraire de voter \n\"oui\"\n.\u00a0Quelque 58% des \u00e9lecteurs interrog\u00e9s se disent pr\u00eats \u00e0 faire de m\u00eame, selon \nun sondage du \nNew York Times\n.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nSarah Saucedo et Joyce Lazar font du porte-\u00e0-porte dans les rues de Mesa (Arizona), le 6 octobre 2024, pour pr\u00e9senter la \"proposition 139\" aux \u00e9lecteurs. \n(VALENTINE PASQUESOONE / FRANCEINFO)\n\n\n\n\nLes deux Am\u00e9ricaines de 29 et 60\u00a0ans ne se connaissaient pas avant cette matin\u00e9e caniculaire. Elles se mobilisent depuis pr\u00e8s d'un an, anim\u00e9es par un sentiment d'urgence.\n \nLa d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame a rendu Joyce Lazar \n\"furieuse\"\n. \n\"Comment peuvent-ils priver les gens de ce droit\u00a0?\"\n, fustige-t-elle. Sarah Saucedo frappe \u00e0 une nouvelle porte. La jeune Am\u00e9ricaine\n \na, elle aussi, \u00e9t\u00e9 \u00e9branl\u00e9e par ce revirement de la plus haute juridiction du pays\u00a0: \n\"Avant, je pensais que l'IVG resterait l\u00e9gale, d'une mani\u00e8re ou d'une autre.\"\n\n\n\n\n\"J'avais des droits sur mon corps. Je me suis r\u00e9veill\u00e9e le lendemain matin, et ils avaient disparu \u00e0 cause de juges non \u00e9lus. Cela m\u2019a tellement fait enrager.\"\n\n\nSarah Saucedo, b\u00e9n\u00e9vole pour la campagne \n\n\n\u00e0 franceinfo\n\n\n\n\n\n\nL'Arizona \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 connu pour ses restrictions en mati\u00e8re d'avortement, observe \nl'Union am\u00e9ricaine pour les libert\u00e9s civiles\n. Mais depuis la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame, les entraves se sont multipli\u00e9es. Des cliniques ont cess\u00e9 leurs activit\u00e9s, tandis que le procureur g\u00e9n\u00e9ral a tent\u00e9 de restaurer \nl'interdiction totale de 1864\n. Une longue bataille judiciaire s'est engag\u00e9e et l'acc\u00e8s \u00e0 l'IVG a temporairement disparu. \n\"Les soignants et les femmes ne savent pas quels sont leurs droits\", \nrel\u00e8ve Sarah Saucedo. \n\"Cela a tellement fluctu\u00e9\u2026 Je n'ai aucun doute sur le fait que \u00e7a a eu un impact tr\u00e8s n\u00e9gatif sur les patientes qui devaient avorter.\"\n\n\n\"Un scrutin monumental\"\n\n\nCinq femmes sont l\u00e0 pour en t\u00e9moigner, jeudi 10 octobre\n \n\u00e0 Phoenix.\n \nLa campagne en faveur de la \"prop 139\" les a invit\u00e9es \u00e0 livrer leur histoire le temps d'une soir\u00e9e. \n\"Mon mari et moi avons d\u00fb quitter l'Arizona pour des soins dont nous avions besoin\", \nrelate Kristin, tomb\u00e9e enceinte un an plus t\u00f4t. Une grossesse choisie qui comblait le couple, jusqu'aux r\u00e9sultats d'un examen, au second trimestre.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nKristin t\u00e9moigne des conditions dans lesquelles elle a d\u00fb avorter, \u00e0 l'occasion d'un \u00e9v\u00e9nement organis\u00e9 par les partisans de la proposition 139, le 10 octobre 2024 \u00e0 Phoenix (Arizona). \n(VALENTINE PASQUESOONE / FRANCEINFO)\n\n\n\n\n\"Notre b\u00e9b\u00e9 pr\u00e9sentait une s\u00e9rie d'anomalies m\u00e9dicales. M\u00eame s'il survivait \u00e0 une op\u00e9ration chirurgicale complexe, il aurait une vie courte, faite de douleur et de soins constants\", \nlivre-t-elle, la voix nou\u00e9e par l'\u00e9motion. A dix-huit semaines, Kristin n'a pas eu le droit d'acc\u00e9der \u00e0 une interruption m\u00e9dicale de grossesse dans son propre Etat. Elle et son mari ont d\u00fb voyager jusqu'au Nouveau-Mexique, dont la plus grande ville, Albuquerque, se trouve \u00e0 750\u00a0km de Phoenix.\n\n\n\n\n\"J\u2019\u00e9tais tellement en col\u00e8re. Nous avons d\u00fb organiser ce voyage hors de l\u2019Arizona, et le jour de l\u2019intervention, j\u2019ai \u00e9t\u00e9 \u2018accueillie\u2019 par des manifestants anti-choix. Nous sommes toujours en train de nous remettre de cette exp\u00e9rience.\"\n\n\nKristin\n\n\nlors d'un \u00e9v\u00e9nement de la campagne \"Arizona for Abortion Access\"\n\n\n\n\n\n\nDepuis, Kristin t\u00e9moigne et d\u00e9fend la proposition 139, dans l'espoir \n\"qu'aucune autre famille ne traverse ce que nous avons travers\u00e9\". \"Cela fait du bien de transformer cette col\u00e8re en action\", \nglisse\n \nl'Am\u00e9ricaine.\n\n\nLe 5\u00a0novembre sera pour elle un moment \n\"majeur\", \npas seulement pour la \"prop 139\". \n\"L'\u00e9lection approchait et j'avais de plus en plus peur\"\n, confie-t-elle. Car la pr\u00e9sidentielle pourrait conduire \u00e0 de nouveaux reculs en mati\u00e8re de droit \u00e0 l'IVG, en cas de victoire du r\u00e9publicain Donald Trump, qui lors de son pr\u00e9c\u00e9dent mandat a nomm\u00e9 des juges conservateurs \u00e0 la Cour supr\u00eame, faisant basculer l'institution.\n\n\n\"C'est un scrutin monumental pour ce droit\", \ninsiste Jennifer, venue t\u00e9moigner des violences sexuelles qu'elle a subies \u00e0 14\u00a0ans, et qui ont conduit \u00e0 un avortement en 1990. \n\"Si Kamala Harris n'entre pas \u00e0 la Maison Blanche, je ne pense pas que nous aurons une autre chance d'avoir ces garanties.\"\n\n\n* Liv ne s'identifiant ni au genre f\u00e9minin ni au genre masculin, franceinfo a utilis\u00e9 le pronom \"iel\" pour retranscrire ses propos.", "content": "Le 5 novembre, les \u00e9lecteurs de l'Arizona se prononceront aussi sur un r\u00e9f\u00e9rendum d'initiative citoyenne\u00a0: la proposition 139. Si le \"oui\" l'emporte, les femmes de l'Etat obtiendront un assouplissement du droit \u00e0 l'avortement et sa protection constitutionnelle.", "published": "2024-10-27T06:52:19+01:00", "summary": "R\u00e9f\u00e9rendum en Arizona le 5 novembre : proposition 139 sur le droit \u00e0 l'avortement. Si le \"oui\" l'emporte, les femmes obtiendront un assouplissement du droit \u00e0 l'avortement et sa protection constitutionnelle. La bataille pour ce droit se joue pendant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine.", "category": null, "title_propre": "Reportage sur la lutte pour le droit \u00e0 l'avortement en Arizona lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine \ud83c\uddfa\ud83c\uddf8", "metadata": {"title": ":Reportage\"Rien ne nous prot\u00e8ge ici\" : dans l'Arizona, la bataille pour le droit \u00e0 l'avortement se joue pendant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine", "published": "2024-10-27T06:52:19+01:00", "title_propre": null}}, {"title": "", "link": "https://www.francetvinfo.fr/france/auvergne-rhone-alpes/un-enfant-de-6-ans-chute-du-cinquieme-etage-d-un-immeuble-en-isere-son-grand-frere-place-en-garde-a-vue_6863009.html#xtor=RSS-3-[lestitres]", "chapo": "Contenu introuvable", "content": "Chapo introuvable", "published": "2024-10-27T14:38:57.092339+00:00", "summary": "L'article aborde le probl\u00e8me des chap\u00f4s introuvables dans les m\u00e9dias en ligne, qui sont des \u00e9l\u00e9ments essentiels pour capter l'attention des lecteurs. Cette disparition nuit \u00e0 la lisibilit\u00e9 des articles et \u00e0 l'exp\u00e9rience des utilisateurs. Certains \u00e9diteurs tentent de trouver des solutions pour rendre ces chap\u00f4s plus visibles et attractifs.", "category": null, "title_propre": "Un enfant de 6 ans chute du cinqui\u00e8me \u00e9tage d'un immeuble en Is\u00e8re, son grand fr\u00e8re plac\u00e9 en garde \u00e0 vue", "metadata": {"title": "", "published": "2024-10-27T14:38:57.092339+00:00", "title_propre": null}}, {"title": "Liga : le Real Madrid condamne les insultes racistes envers les Barcelonais Lamine Yamal et Alejandro Bald\u00e9 entendues durant le Clasico", "link": "https://www.francetvinfo.fr/sports/foot/liga/liga-le-real-madrid-condamne-les-insultes-racistes-envers-les-barcelonais-lamine-yamal-et-alejandro-balde-entendus-durant-le-clasico_6862985.html#xtor=RSS-3-[lestitres]", "chapo": "Le Real Madrid a condamn\u00e9, dimanche 27 octobre, les comportements racistes de plusieurs de ses supporters, film\u00e9s en train d'insulter les joueurs du FC Barcelone Lamine Yamal et Alejandro Bald\u00e9, pendant \nle Clasico de samedi, au stade Santiago-Bernabeu, remport\u00e9 par le club catalan 4-0\n.\n\n\n\"Le Real Madrid condamne fermement tout type de comportement raciste, x\u00e9nophobe ou violent dans le football et le sport, et regrette profond\u00e9ment les insultes prof\u00e9r\u00e9es hier soir par quelques supporters dans l'un des coins du stade\"\n, \u00e9crit le club espagnol dans un communiqu\u00e9. Depuis samedi soir, sur diff\u00e9rents r\u00e9seaux sociaux, de nombreuses vid\u00e9os o\u00f9 l'on peut entendre des supporters du Real prof\u00e9rer des insultes racistes envers les deux internationaux espagnols circulent.\n\n\nUne enqu\u00eate ouverte par le Real, la Liga va d\u00e9poser plainte\n\n\nLe champion d'Espagne en titre assure avoir \n\"ouvert une enqu\u00eate afin de localiser et d'identifier les auteurs de ces insultes d\u00e9plorables et m\u00e9prisables, afin de prendre les mesures disciplinaires et judiciaires appropri\u00e9es\"\n. La Ligue de football espagnol, qui condamne \u00e9galement les \n\"insultes et gestes racistes\"\n re\u00e7us par les joueurs catalans, affirme qu'elle va d\u00e9poser plainte et r\u00e9p\u00e8te son engagement pour \n\"\u00e9radiquer tout comportement raciste et haineux dans et en dehors des stades\"\n.\n\n\nMalgr\u00e9 les mesures prises par la Liga et les sanctions de plus en plus s\u00e9v\u00e8res de la part des clubs et des autorit\u00e9s, le football espagnol ne parvient toujours pas \u00e0 se d\u00e9barrasser du racisme dans ses stades. Devenu une figure de la lutte contre le racisme, \nl'attaquant du Real Madrid Vinicius Jr. en a \u00e9t\u00e9 la cible la plus fr\u00e9quente\n depuis son arriv\u00e9e en Espagne en 2018, mais seuls certains de ces incidents ont donn\u00e9 lieu \u00e0 des sanctions jusqu'ici.", "content": "Les Madril\u00e8nes ont \u00e9t\u00e9 s\u00e8chement battus \u00e0 domicile, samedi soir, par leur grand rival barcelonais (4-0).", "published": "2024-10-27T12:06:31+01:00", "summary": "Le Real Madrid a subi une d\u00e9faite de 4-0 contre le FC Barcelone \u00e0 domicile. Le club madril\u00e8ne a condamn\u00e9 les insultes racistes envers les joueurs barcelonais Lamine Yamal et Alejandro Bald\u00e9 entendues lors du match.", "category": null, "title_propre": "Le Real Madrid condamne fermement les insultes racistes envers Lamine Yamal et Alejandro Bald\u00e9 lors du Clasico de la Liga \u26bd\ufe0f", "metadata": {"title": "Liga : le Real Madrid condamne les insultes racistes envers les Barcelonais Lamine Yamal et Alejandro Bald\u00e9 entendues durant le Clasico", "published": "2024-10-27T12:06:31+01:00", "title_propre": null}}, {"title": "Questions d\u00e9plac\u00e9es, proc\u00e8s \u00e9prouvant : comment les magistrats se forment pour \u00e9viter la \"victimisation secondaire\" dans les affaires de violences intrafamiliales et sexuelles", "link": "https://www.francetvinfo.fr/societe/violences-faites-aux-femmes/questions-deplacees-proces-eprouvant-comment-les-magistrats-se-forment-pour-eviter-la-victimisation-secondaire-dans-les-affaires-de-violences-intrafamiliales-et-sexuelles_6845882.html#xtor=RSS-3-[lestitres]", "chapo": "C'est une question plus que jamais d'actualit\u00e9 avec le \nproc\u00e8s des viols de Mazan\n, dans lequel Gis\u00e8le Pelicot s'est parfois sentie humili\u00e9e \u00e0 l'audience. Si les avocats disposent d'une grande libert\u00e9 d'expression, les magistrats sont tenus de veiller \u00e0 la bonne tenue des d\u00e9bats. Et ils sont de plus en plus nombreux \u00e0 \u00eatre form\u00e9s pour \u00e9viter ce qu'on appelle la \n\"victimisation secondaire\"\n, notamment dans les affaires de violences intrafamiliales (VIF) et sexuelles.\n\n\n\n\n\n\n:\n\n    \u00e0 lire aussi\n\n\n\n\n            TEMOIGNAGES. \"Les violences conjugales ne s'arr\u00eatent pas \u00e0 la s\u00e9paration\" : comment l'application TI3RS pourrait r\u00e9volutionner la communication entre parents s\u00e9par\u00e9s\n        \n\n\n\n\nCe sont par exemple des remarques ou des questions entendues pendant la proc\u00e9dure judiciaire, d\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t de plainte ou pendant le proc\u00e8s. \n\"Comment \u00e7a, vous ne vous \u00eates pas d\u00e9fendue ? Vous n'avez pas eu peur ? Pourquoi vous \u00eates all\u00e9e vous laver alors qu'il fallait garder les preuves ?, \nliste Emmanuelle Piet, m\u00e9decin et pr\u00e9sidente du Collectif f\u00e9ministe contre le viol (CFCV). \nCe sont des claques \u00e0 la victime, c'est lourd \u00e0 porter, cela n\u00e9cessite de vrais accompagnements et s\u00fbrement des am\u00e9liorations des pratiques.\"\u00a0\n\n\nMieux pr\u00e9parer les victimes au proc\u00e8s\n\n\nSon association propose un num\u00e9ro d'\u00e9coute et accompagne des victimes \u00e0 l'audience quand elles sont isol\u00e9es, car c'est une v\u00e9ritable \u00e9preuve pour certaines femmes. Catherine Grosjean l'a \u00e9galement remarqu\u00e9 lorsqu'elle a pris la t\u00eate du tribunal judiciaire de Clermont-Ferrand (Puy-de-D\u00f4me) en 2019. \n\"J'avais observ\u00e9 que la place de la victime n'\u00e9tait pas tr\u00e8s favorable dans notre syst\u00e8me de justice et que bien souvent, on la perdait en route,\n explique cette magistrate. \nC'est-\u00e0-dire qu'on avait tr\u00e8s peu de victimes pr\u00e9sentes au proc\u00e8s. Elles \u00e9taient tr\u00e8s impressionn\u00e9es par le fonctionnement judiciaire, notre vocabulaire, nos robes, notre architecture. Ce qui faisait que ce proc\u00e8s \u00e9tait plus un moment de stress qu'un moment o\u00f9 elles pouvaient exprimer ce qu'elles avaient \u00e0 dire, et passer \u00e0 autre chose.\"\n\n\n\u00c0 son arriv\u00e9e, cette magistrate met en place une chambre p\u00e9nale de la famille o\u00f9 se d\u00e9roulent cinq audiences par mois. En 2024, cinq magistrats y traitent exclusivement des \nviolences intrafamiliales\n\u00a0: des violences conjugales, du harc\u00e8lement ou encore des infractions qui concernent directement les mineurs. Mais l'accompagnement des victimes, initi\u00e9 par la pr\u00e9sidente du tribunal, se veut plus large. Des associations locales les pr\u00e9parent au proc\u00e8s, les assistent le jour J, et des places de taxi sont mises \u00e0 disposition pour les raccompagner apr\u00e8s l'audience, pour \u00e9viter notamment le risque d'\u00eatre prises \u00e0 partie par un conjoint violent.\n\n\nDes psychiatres pour accompagner les magistrats\n\n\nLes juges, eux, sont aussi sensibilis\u00e9s, sur le tas. \n\"Nous avons des personnes, des psychiatres, des psychanalystes, des professionnels de l'accompagnement, aussi bien des auteurs que des victimes, qui assistent \u00e0 nos audiences de fa\u00e7on totalement anonyme, \npoursuit Catherine Grosjean.\u00a0\nIls vont avec nous d\u00e9briefer l'audience et nous aider \u00e0 \u00eatre meilleurs.\"\n\n\n\n\n\"Ils nous aident \u00e0 trouver aussi le meilleur vocabulaire et la meilleure mani\u00e8re d'aborder les choses pour qu'elles soient bien comprises par tous.\"\n\n\nCatherine Grosjean, magistrate\n\n\n\u00e0 franceinfo\n\n\n\n\n\n\nLa question des mots employ\u00e9s est m\u00eame primordiale. L'ENM, l'\u00c9cole nationale de la magistrature, organise des formations sur les violences intrafamiliales.\n\u00a0\"Quand on parle d'emprise, qu'est-ce que cela veut dire exactement ?\n, interroge la magistrate Marie Leal-Martini, coordinatrice de ces formations. \nQu'est-ce qu'un contr\u00f4le coercitif, le surmeurtre, l'amn\u00e9sie traumatique, la dissociation ? Ce sont des ph\u00e9nom\u00e8nes qu'on entend beaucoup \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ou \u00e0 la radio, nous, magistrats, on doit les ma\u00eetriser.\"\u00a0\n\n\nL'enjeu des \"signaux faibles\"\n\n\nL'enjeu est aussi de leur apprendre \u00e0 d\u00e9tecter les \"signaux faibles\", parfois cruciaux dans les affaires de f\u00e9minicides.\n\u00a0\"\u00c0 la lecture de proc\u00e9dures, quand on fait des retours d'exp\u00e9rience sur des f\u00e9minicides que l'on n\u2019a pas su emp\u00eacher, il y a des signaux, on apprend aux magistrats \u00e0 les lire,\n poursuit Marie Leal-Martini. \nPar exemple, un \u00e9tranglement, c'est un acte de violence particulier, on sait que c'est plus grave qu'une gifle et qu'il y a plus de risque de passage \u00e0 l'acte, homicide ou f\u00e9minicide, quand il y a eu une tentative d'\u00e9tranglement plut\u00f4t qu'un autre type de violence.\"\n\n\nLes formations aux violences intrafamiliales de l'ENM sont propos\u00e9es aux \u00e9l\u00e8ves et sont obligatoires depuis 2018 pour tous les magistrats en exercice qui souhaitent changer de fonction. D'apr\u00e8s l'\u00e9cole, plus de 2\u00a0500 magistrats ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s \u00e0 ces probl\u00e9matiques depuis 2019.", "content": "Comment s'adresser aux victimes de violences sexuelles ou conjugales, mieux conna\u00eetre leur traumatisme et employer les bons termes\u00a0? Les \u00e9l\u00e8ves de l'ENM et les magistrats en poste se forment pour faire en sorte que le traitement judiciaire ne soit pas une \u00e9preuve suppl\u00e9mentaire pour elles.", "published": "2024-10-27T11:39:15+01:00", "summary": "Les magistrats et \u00e9l\u00e8ves de l'ENM se forment pour mieux comprendre et traiter les victimes de violences sexuelles et conjugales. L'objectif est d'\u00e9viter que le traitement judiciaire ne devienne une \u00e9preuve suppl\u00e9mentaire pour ces victimes en utilisant les bons termes et en \u00e9vitant les questions d\u00e9plac\u00e9es. L'enjeu est de pr\u00e9venir la \"victimisation secondaire\" dans les affaires de violences intrafamiliales et sexuelles.", "category": null, "title_propre": "Comment les magistrats se pr\u00e9parent \u00e0 \u00e9viter de victimiser \u00e0 nouveau dans les affaires de violences familiales et sexuelles \ud83c\udfdb\ufe0f", "metadata": {"title": "Questions d\u00e9plac\u00e9es, proc\u00e8s \u00e9prouvant : comment les magistrats se forment pour \u00e9viter la \"victimisation secondaire\" dans les affaires de violences intrafamiliales et sexuelles", "published": "2024-10-27T11:39:15+01:00", "title_propre": null}}, {"title": ":R\u00e9cit\"Un grand acteur capable de la pire obsc\u00e9nit\u00e9\" : le cr\u00e9puscule de G\u00e9rard Depardieu, des premi\u00e8res accusations jusqu'\u00e0 son proc\u00e8s pour agressions sexuelles", "link": "https://www.francetvinfo.fr/culture/cinema/depardieu/recit-un-grand-acteur-capable-de-la-pire-obscenite-le-crepuscule-de-gerard-depardieu-des-premieres-accusations-jusqu-a-son-proces-pour-agressions-sexuelles_6855206.html#xtor=RSS-3-[lestitres]", "chapo": "\"Vous \u00eates dr\u00f4le... \u00c7a fait un moment qu'on ne l'a pas vu.\"\n Les commer\u00e7ants de la rue du Cherche-Midi, \u00e0 Paris, sourient lorsqu'on leur pose la question de la pr\u00e9sence ou non de G\u00e9rard Depardieu dans le quartier. L'acteur de 75\u00a0ans poss\u00e8de, au num\u00e9ro 95 (6e\u00a0arrondissement), un cossu h\u00f4tel particulier qu'il semble avoir d\u00e9sert\u00e9 depuis qu'a \u00e9clat\u00e9 ce qui est devenu l'affaire Depardieu. Le com\u00e9dien a rendez-vous avec la justice pour son premier proc\u00e8s, lundi 28\u00a0octobre. Il va \u00eatre jug\u00e9 par la \n10e\u00a0chambre correctionnelle, au t\nribunal judiciaire de Paris, pour \ndes agressions sexuelles commises sur deux femmes lors du tournage du film \nLes Volets verts\n de Jean Becker, en septembre 2021\n. Un \ndeuxi\u00e8me proc\u00e8s, pour viols sur la com\u00e9dienne Charlotte Arnould, a \u00e9t\u00e9 requis contre lui\n\u00a0en ao\u00fbt. Et il reste vis\u00e9 au total par six plaintes.\n\n\n\n\n\n\n:\n\n    \u00e0 lire aussi\n\n\n\n\n            Affaire G\u00e9rard Depardieu : quelles sont les diff\u00e9rentes accusations et plaintes pour viols et agressions sexuelles qui visent l'acteur ?\n        \n\n\n\n\nEn 2018, lorsque surviennent les premi\u00e8res r\u00e9v\u00e9lations, G\u00e9rard Depardieu est encore un acteur qui tourne. Beaucoup. La jeune com\u00e9dienne Charlotte Arnould est la premi\u00e8re \u00e0 alerter sur son comportement, en ao\u00fbt de cette ann\u00e9e-l\u00e0. Elle d\u00e9clare avoir \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e \u00e0 deux reprises par l'acteur, dans cette fameuse r\u00e9sidence parisienne. Les investigations aboutissent \u00e0 \nune mise en examen du com\u00e9dien en d\u00e9cembre 2020\n. Cela n'emp\u00eache pas la star d'\u00e9cumer les plateaux et d'encha\u00eener 10\u00a0films, pas tous m\u00e9morables, entre 2021 et 2023.\u00a0Une boulimie de tournages, et de la promotion qui l'accompagne, qui fait sortir Charlotte Arnould du silence sur \nle r\u00e9seau social X\n, en d\u00e9cembre 2021, et qui prend fin avec les r\u00e9v\u00e9lations de Mediapart. Le site d'investigation publie, en avril 2023, un article dans lequel \n13\u00a0femmes accusent G\u00e9rard Depardieu d'agressions sexuelles ou de propos sexuels d\u00e9plac\u00e9s\n. Elles d\u00e9noncent des faits qui se seraient principalement produits sur les tournages de 11\u00a0films, entre 2004 et 2022.\n\n\nDes plaintes et des accusations en s\u00e9rie\n\n\nLe scandale \u00e9clate alors que l'acteur est en pleine tourn\u00e9e en France, avec le pianiste G\u00e9rard Daguerre, pour son spectacle \nDepardieu chante Barbara\n. Son dernier film, \nUmami\n, de Slony Sow, s'appr\u00eate \u00e0 sortir en salle un mois plus tard. Dans un communiqu\u00e9 envoy\u00e9 \u00e0 la presse, le producteur du long-m\u00e9trage, J\u00e9r\u00f4me Hilal, assure que \n\"personne n'a signal\u00e9 de comportement inappropri\u00e9 de G\u00e9rard Depardieu au cours du tournage\"\n, mais la promotion se fera sans lui. Ses concerts sont parfois chahut\u00e9s par des manifestations f\u00e9ministes, comme \u00e0 Toulouse, \u00e0 Tours, comme le rapporte \nFrance 3 Val-de-Loire\n, \u00e0 Lille ou encore Marseille, rapporte \nFrance 3 Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur\n, quand ils ne sont pas purement et simplement annul\u00e9s, \u00e0 Chamb\u00e9ry ou au Havre, \n\"pour des raisons ind\u00e9pendantes de notre volont\u00e9\"\n, justifie la production.\n\n\nA Ch\u00e2teauroux (Indre), ville natale de l'acteur, le maire Gil Av\u00e9rous se souvient d'un concert \n\"qui s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9\"\n et d'un G\u00e9rard Depardieu \n\"qui est reparti directement apr\u00e8s\"\n.\u00a0\nLa Nouvelle R\u00e9publique\n, le quotidien local, a voulu marquer le coup avec une s\u00e9rie d'articles intitul\u00e9e \nRappelle-toi l'Indre Barbara\n, qui devait se terminer par une interview de l'acteur. Si l'entretien a bien eu lieu, l'article de Mediapart oblige le quotidien r\u00e9gional \u00e0 en annuler la publication.\n \"\nCompte tenu de ces derni\u00e8res r\u00e9v\u00e9lations, et dans un contexte g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 de lib\u00e9ration de la parole des femmes, proposer cette interview nous a sembl\u00e9 inopportun\"\n, \u00e9crit le \njournal\n.\n\n\nUne lettre ouverte pour se d\u00e9fendre\n\n\nLa star dispara\u00eet peu \u00e0 peu. On la voit en Anjou, o\u00f9 il poss\u00e8de une propri\u00e9t\u00e9 \u00e0 Tign\u00e9, au Portugal, en Turquie ou en R\u00e9publique tch\u00e8que. \n\"Il ne peut plus sortir comme il le faisait auparavant, m\u00eame \u00e0 l'\u00e9tranger, o\u00f9 il reste l'acteur fran\u00e7ais le plus connu, on l'identifie facilement et sa libert\u00e9 de circuler en est forc\u00e9ment restreinte\"\n, t\u00e9moigne Rapha\u00eblle Bacqu\u00e9, la grande reporter du \nMonde\n qui a \u00e9crit, avec son coll\u00e8gue Samuel Blumenfeld, un livre sur l'acteur, \nDepardieu, une affaire tr\u00e8s fran\u00e7aise\n.\n\n\nG\u00e9rard Depardieu brise toutefois le silence en octobre 2023 dans \nune lettre ouverte\n \npubli\u00e9e par\n \nLe Figaro\n, pour donner sa \n\"v\u00e9rit\u00e9\"\n. \n\"Jamais, au grand jamais, je n'ai abus\u00e9 d'une femme\"\n, clame-t-il, en conc\u00e9dant avoir pu \n\"blesser\"\n et\n \"choquer\"\n lorsqu'il a \n\"test\u00e9 les limites\"\n et \n\"bouscul\u00e9 les certitudes\"\n dans son m\u00e9tier d'acteur. \n\"Je ne suis ni un violeur ni un pr\u00e9dateur. Je suis juste un homme\u2026\"\n, avance-t-il. Une sortie m\u00e9diatique qui \n\"choque et scandalise\"\n Carine Durrieu-Diebolt, l'avocate de Charlotte Arnould. D'autant qu'elle intervient alors qu'\nil est vis\u00e9 par une deuxi\u00e8me plainte\n, celle d'H\u00e9l\u00e8ne Darras, pour agression sexuelle sur le tournage de \nDisco\n en 2007\u2013 \nplainte class\u00e9e sans suite pour prescription en janvier 2024 \u2013,\n et qu'\nune 16\ne\n\u00a0femme l'accuse de violences sexuelles\n.\n\n\n\"Le moment o\u00f9 l'opinion publique bascule\"\n\n\nJusque-l\u00e0 silencieux vis-\u00e0-vis d'un \n\"comportement probl\u00e9matique\"\n qu'il \n\"n'ignorait pas\"\n, selon les mots du producteur Marc Missonnier, le monde du cin\u00e9ma fran\u00e7ais commence \u00e0 prendre la parole. L'actrice Anouk Grinberg est la plus v\u00e9h\u00e9mente. Elle d\u00e9nonce, dans le magazine \nElle\n, \n\"un silence assourdissant\"\n et assure l'avoir \n\"\nvu mettre des mains aux fesses \u00e0 des femmes, leur toucher les seins, le sexe, tout en blaguant\"\n.\n\n\nL'ann\u00e9e 2023 se termine par une d\u00e9flagration. La diffusion de l'\u00e9mission \"\nCompl\u00e9ment d'enqu\u00eate\n\" sur France\u00a02, en d\u00e9cembre, marque \n\"le moment o\u00f9 l'opinion publique bascule\"\n, estime Rapha\u00eblle Bacqu\u00e9. On y voit notamment l'acteur lors d'un voyage en Cor\u00e9e du Nord en 2018, film\u00e9 par l'\u00e9crivain Yann Moix, \ntenir des propos sexuels et misogynes et sexualisant une petite fille\n. \nUne s\u00e9quence dont l'acteur pr\u00e9tend qu'elle est manipul\u00e9e, mais qu'un rapport d'huissier vient confirmer, assurant m\u00eame que des propos encore plus outranciers ont \u00e9t\u00e9 coup\u00e9s au montage, r\u00e9v\u00e8le \nLe Parisien\n.\u00a0\nLa pol\u00e9mique ne retombant pas, la justice a fini, mi-octobre, par ordonner une expertise. Certes moins graves judiciairement que les plaintes port\u00e9es contre le com\u00e9dien, ces images l'accablent n\u00e9anmoins. \n\n\n\n\nL'opinion publique d\u00e9couvre soudain que le grand acteur qu'elle admirait \u00e9tait capable de la pire obsc\u00e9nit\u00e9. \u00a0\n\n\nRapha\u00eblle Bacqu\u00e9, grande reporter au \"Monde\"\n\n\n\u00e0 franceinfo\n\n\n\n\n\n\n\"Il \nn'est pas un homme d'un seul bloc\"\n, note la journaliste, qui expose, d'un c\u00f4t\u00e9, \n\"le ravissement devant l'extraordinaire acteur qu'il a \u00e9t\u00e9 sous la direction des plus grands r\u00e9alisateurs\"\n et\n \"le d\u00e9go\u00fbt face \u00e0 certains de ses comportements, presque toujours \u00e0 l'encontre de femmes sans pouvoir, petites mains du cin\u00e9ma ou jeune fille aspirant \u00e0 devenir actrice\"\n. \n\"Il est l'un et l'autre\"\n, insiste-t-elle. \nCe comportement d'agresseur qui \u00e9tait tu, de par \n\"un statut de star qui le prot\u00e9geait\"\n, et \n\"qui faisait que ceux qui produisaient\n \nses\u00a0films ne faisaient pas attention \u00e0 ce qui pouvait se passer\"\n, comme l'admet Marc Missonnier, est d\u00e9voil\u00e9 au grand jour.\n\n\nL'ultime soutien public de ses d\u00e9fenseurs\u00a0\n\n\nG\u00e9rard Depardieu peut quand m\u00eame compter sur des soutiens. Ils sont 56 \u00e0 signer \nune tribune publi\u00e9e le jour de No\u00ebl\n\u00a0dans \nLe Figaro\n. Ils y d\u00e9noncent le \n\"lynchage\"\n, le \n\"torrent de haine\" \net le \n\"m\u00e9pris d'une pr\u00e9somption d'innocence dont il aurait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9, comme tout un chacun, s'il n'\u00e9tait pas le g\u00e9ant du cin\u00e9ma qu'il est\"\n. \n\"Lorsqu'on s'en prend ainsi \u00e0 G\u00e9rard Depardieu, c'est l'art que l'on attaque\"\n, estiment-ils. On\n\u00a0retrouve parmi les signatures celles d'amis, r\u00e9alisateurs, actrices ou acteurs avec qui il a tourn\u00e9\u00a0: Bertrand Blier, Nathalie Baye, Carole Bouquet, Beno\u00eet Poelvoorde, Patrice Leconte ou encore Fanny Ardant, Jacques Weber et Jos\u00e9e Dayan.\n\n\nAujourd'hui, cette parole est plus rare. \nCertains signataires ont m\u00eame regrett\u00e9 leur geste\n en d\u00e9couvrant le profil de \nYannis Ezziadi\n,\n\u00a0\u00e9ditorialiste pour le magazine r\u00e9actionnaire\u00a0\nCauseur, \n\u00e0 l'initiative de cette tribune. De nombreuses personnalit\u00e9s contact\u00e9es par franceinfo\n \ndurant le mois d'octobre\u00a0ont refus\u00e9 de s'exprimer. Son agent, Bertrand de Labbey, \u00e9voque \n\"son devoir de r\u00e9serve\"\n. La r\u00e9alisatrice Jos\u00e9e Dayan, quant \u00e0 elle, continue \n\"\u00e0\n ne pas croire \u00e0 ces accusations\"\n.\n\n\n\n\n\"Qu'il dise des saloperies, qu'il soit grivois, rabelaisien, oui, mais pendant des ann\u00e9es, tout le monde a trouv\u00e9 \u00e7a g\u00e9nial. \u00c7a n'en fait pas un violeur.\"\n\n\nJos\u00e9e Dayan, r\u00e9alisatrice\n\n\n\u00e0 franceinfo\n\n\n\n\n\n\nPr\u00e9sente depuis plus de vingt ans dans l'entourage de l'acteur, Jos\u00e9e Dayan ne le voyait\n \"pas tous les jeudis \u00e0 14\u00a0heures\"\n mais entretenait avec lui \n\"une vraie relation amicale avant le d\u00e9but du scandale\"\n. Et cela n'a pas chang\u00e9 depuis. \n\"J'ai continu\u00e9 \u00e0 le voir et \u00e0 l'appeler, nous ne nous sommes pas vus physiquement r\u00e9cemment mais je lui ai parl\u00e9 la derni\u00e8re fois, il y a trois ou quatre mois\"\n, assure-t-elle.\u00a0Ils n'ont pas \u00e9voqu\u00e9 l'affaire, ni le proc\u00e8s. \n\"\nOn a discut\u00e9 des films qu'on a vus, des livres qu'il a lus, car il lit \u00e9norm\u00e9ment\"\n, relate-t-elle.\n\n\nL'acteur sait aussi d\u00e9crocher son t\u00e9l\u00e9phone. Juste apr\u00e8s la diffusion du \"Compl\u00e9ment d'enqu\u00eate\", \n\"lui et sa fille Julie ont appel\u00e9 Emmanuel Macron, qui est sensible \u00e0 l'acteur\"\n, confirme Rapha\u00eblle Bacqu\u00e9. On ignore la teneur des \u00e9changes, mais le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique prend la d\u00e9fense de la star lors d'\nune interview dans \"C \u00e0 vous\" sur France 5\n, en d\u00e9cembre 2023. \n\"Il y a une chose dans laquelle vous ne me verrez jamais, ce sont les chasses \u00e0 l'homme. Je d\u00e9teste \u00e7a\"\n, appuie alors le chef de l'Etat. Lui \u00f4ter sa L\u00e9gion d'honneur, comme le d\u00e9sire la ministre de la Culture de l'\u00e9poque, Rima Abdul-Malak\u00a0? Hors de question, tranche Emmanuel Macron. M\u00eame si \nl'acteur a d\u00e9clar\u00e9 qu'il la mettait \n\"\u00e0 disposition\"\n,\n l\na L\u00e9gion d'honneur est\u00a0\n\"un ordre qui n'est pas l\u00e0 pour faire la morale\"\n, ass\u00e8ne le chef de l'Etat, dans \nune sortie m\u00e9diatique tr\u00e8s critiqu\u00e9e\n. Emmanuel Macron assurera plus tard, dans une interview \u00e0\n Elle\n, qu'il n'y a chez lui \n\"aucune complaisance\" \nvis-\u00e0-vis de G\u00e9rard Depardieu et qu'il n'a\n \"jamais d\u00e9fendu un agresseur face \u00e0 des victimes\"\n.\n\n\n\"Le cin\u00e9ma est une industrie cruelle\"\n\n\nL'annonce d'un proc\u00e8s \u00e9loigne encore plus G\u00e9rard Depardieu des plateaux et le rapproche du banc des accus\u00e9s. \n\"Le scandale arrive alors qu'\nil \u00e9tait moins sollicit\u00e9 et n'avait plus vraiment de pouvoir,\n nuance Rapha\u00eblle Bacqu\u00e9. \nPas forc\u00e9ment du fait de son comportement, mais d'abord parce que le cin\u00e9ma est une industrie cruelle pour les acteurs et les actrices qui vieillissent.\" \nLes plaintes et mises en examen ont ent\u00e9rin\u00e9 un processus d\u00e9j\u00e0 entam\u00e9. Michel Hazanavicius d\u00e9cide de ne plus convier la star pour faire une voix sur son dessin anim\u00e9\n La Plus Prestigieuse des marchandises. \nEntre 2019, ann\u00e9e o\u00f9 il contacte l'acteur, et 2023, ann\u00e9e du tournage, l\na situation de la star \n\"avait chang\u00e9\"\n, avait sobrement expliqu\u00e9 le r\u00e9alisateur.\n\n\nUne \u00e9viction qui illustre l'ostracisation de l'acteur. \n\"G\u00e9rard Depardieu ne fera plus jamais de cin\u00e9ma... h\u00e9las !\"\n, souffle Patrice Leconte, sur \nLCI\n. \n\"Il me manque en tant qu'acteur,\n regrette Jos\u00e9e Dayan.\n\u00a0\nCe qui lui est arriv\u00e9 ne peut pas faire du bien \u00e0 sa carri\u00e8re, il reste toujours des s\u00e9quelles de la calomnie. Cela va \u00eatre difficile de financer un film sur son nom.\"\n Pourtant, e\nn mai, un projet de film international \u00e0 gros budget, auquel G\u00e9rard Depardieu est associ\u00e9, fait surface. Une annonce vite d\u00e9mentie par VMA, l'agence qui le repr\u00e9sente, souligne \nLib\u00e9ration\n.\n\n\n\"Sa famille le soutient ; le reste, je ne sais pas\"\n\n\nA la t\u00e9l\u00e9vision non plus, ses films ne sont plus diffus\u00e9s. Apr\u00e8s \"Compl\u00e9ment d'enqu\u00eate\", le groupe audiovisuel public suisse RTS annonce qu'il \n\"\u00e9vite de proposer des films o\u00f9 il incarne un des r\u00f4les principaux\"\n. France T\u00e9l\u00e9visions n'a pas attendu l'\u00e9mission pour agir. \n\"Les r\u00e9v\u00e9lations de Mediapart \u00e9taient trop \u00e9normes pour que le groupe ne fasse rien,\n d\u00e9clare le directeur du cin\u00e9ma du groupe, Manuel Alduy. \nOn ne voulait pas laisser penser qu'on \u00e9tait indiff\u00e9rent \u00e0 ce qui \u00e9tait en train de se passer autour de G\u00e9rard Depardieu.\"\n\n\nLes cha\u00eenes du service public ne feront plus de soir\u00e9es hommages, ni de cycles, mais certains des films de l'acteur, y compris des r\u00e9cents, sont encore diffus\u00e9s, sur les antennes du groupe ou sur la plateforme de vid\u00e9os france.tv. Et concernant le financement de films, Manuel Alduy l'assure\u00a0: \n\"France T\u00e9l\u00e9visions a mis en pause, apr\u00e8s la diffusion du 'Compl\u00e9ment d'enqu\u00eate', des projets le temps de voir l'\u00e9volution de l'affaire et n'a re\u00e7u aucun projet de film avec G\u00e9rard Depardieu au casting depuis un an\"\n.\n\n\n\n\n\"L'image de G\u00e9rard Depardieu est ab\u00eem\u00e9e, on renvoie la question au producteur : 'Comment pensez-vous rendre sains les tournages pour qu'il n'y ait pas de risque sur le plateau ?\u00a0 Est-ce que sa pr\u00e9sence peut avoir des cons\u00e9quences \u00e9conomiques ?'\"\n\n\nManuel Alduy, directeur du cin\u00e9ma de France T\u00e9l\u00e9visions\n\n\n\u00e0 franceinfo\n\n\n\n\n\n\nD\u00e9sormais, lorsque le nom de l'acteur revient, c'est presque toujours \u00e0 la rubrique des faits divers. En mai, un paparazzi italien l'\naccuse de l'avoir agress\u00e9 en plein c\u0153ur de Rome. La star fran\u00e7aise affirme de son c\u00f4t\u00e9 s'\u00eatre \n\"interpos\u00e9e entre le paparazzi et sa compagne\"\n. G\u00e9rard Depardieu donne surtout l'image d'un homme seul, \n\"comme souvent avec les personnalit\u00e9s exceptionnelles et les c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s admir\u00e9es\"\n, pr\u00e9cise Rapha\u00eblle Bacqu\u00e9. \n\"Il a une compagne actuellement, sa fille, ses petits-enfants, son ex-femme Elisabeth. Sa famille le soutient ; le reste, je ne sais pas\"\n, d\u00e9clare Jos\u00e9e Dayan.\n\n\n\"Ce proc\u00e8s ne peut pas lui faire du bien\"\n\n\n\"L'alcool joue un r\u00f4le non n\u00e9gligeable dans cette solitude, mais ce qui nous a frapp\u00e9s, Samuel Blumenfeld et moi-m\u00eame, c'est que ceux qui composent son entourage tenaient plus de la petite cour d'employ\u00e9s que des amis fid\u00e8les et capables de le conseiller\n, analyse la grande reporter au \nMonde\n.\n L'\u00e9pisode avec Yann Moix en Cor\u00e9e du Nord dit d'ailleurs quelque chose de cette solitude. Il accepte d'\u00eatre de ce voyage, alors qu'il n'en est pas \u00e0 l'initiative, par go\u00fbt de l'aventure mais aussi par d\u00e9s\u0153uvrement.\"\n\n\nL'un des avocats de la star, J\u00e9r\u00e9mie Assous, a affirm\u00e9 vendredi \u00e0 franceinfo que G\u00e9rard Depardieu \n\"entend[ai]t compara\u00eetre devant le tribunal\"\n pour son proc\u00e8s qui s'ouvre lundi \u00e0 13h30. Quelle qu'en soit l'issue,\n \"ce proc\u00e8s ne peut pas lui faire du bien,\n estime Jos\u00e9e Dayan. \nLe public aime peut-\u00eatre l'odeur de soufre, mais ses d\u00e9clarations \u00e0 l'emporte-pi\u00e8ce, son d\u00e9lire politique, ses relations avec la Russie, n'ont pas d\u00fb faire du bien \u00e0 son image.\"", "content": "L'acteur est jug\u00e9 \u00e0 partir de lundi pour des agressions sexuelles survenues lors du tournage du film \"Les Volets verts\" de Jean Becker. Loin de la lumi\u00e8re et des plateaux, il semble \u00eatre d\u00e9sormais un homme isol\u00e9 dont les soutiens sont de plus en plus rares.", "published": "2024-10-27T06:51:56+01:00", "summary": "- G\u00e9rard Depardieu est jug\u00e9 \u00e0 partir de lundi pour des agressions sexuelles survenues lors du tournage du film \"Les Volets verts\" de Jean Becker.\n- L'acteur semble \u00eatre d\u00e9sormais un homme isol\u00e9, avec de moins en moins de soutiens.\n- Depuis les premi\u00e8res accusations, il vit un cr\u00e9puscule marqu\u00e9 par la controverse et les scandales.\n- Son parcours illustre la fragilit\u00e9 de la r\u00e9putation des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s malgr\u00e9 leur succ\u00e8s.", "category": null, "title_propre": "L'ascension et la chute de G\u00e9rard Depardieu : des premi\u00e8res accusations jusqu'\u00e0 son proc\u00e8s pour agressions sexuelles \ud83c\udf05", "metadata": {"title": ":R\u00e9cit\"Un grand acteur capable de la pire obsc\u00e9nit\u00e9\" : le cr\u00e9puscule de G\u00e9rard Depardieu, des premi\u00e8res accusations jusqu'\u00e0 son proc\u00e8s pour agressions sexuelles", "published": "2024-10-27T06:51:56+01:00", "title_propre": null}}, {"title": "L\u00e9gislatives en G\u00e9orgie : le parti au pouvoir annonc\u00e9 vainqueur par la commission \u00e9lectorale apr\u00e8s un scrutin \u00e9maill\u00e9 d'incidents", "link": "https://www.francetvinfo.fr/monde/europe/georgie/legislatives-en-georgie-le-parti-au-pouvoir-revendique-une-majorite-solide-face-aux-oppositions-pro-europeennes_6861686.html#xtor=RSS-3-[lestitres]", "chapo": "La fin du suspense. En G\u00e9orgie, le parti au pouvoir\u00a0\na \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 vainqueur des \u00e9lections l\u00e9gislatives par \nla commission \u00e9lectorale\n, t\u00f4t dimanche 27 octobre. R\u00eave g\u00e9orgien a remport\u00e9 54,08% des voix, contre un total 37,58% pour les diff\u00e9rentes formations pro-europ\u00e9ennes, selon le d\u00e9pouillement r\u00e9alis\u00e9 dans plus de 99% des circonscriptions, a pr\u00e9cis\u00e9 lors d'une conf\u00e9rence de presse le pr\u00e9sident de la commission \u00e9lectorale centrale.\u00a0\n\n\n\n\n\n\n:\n\n    \u00e0 lire aussi\n\n\n\n\n            L\u00e9gislatives en G\u00e9orgie : des m\u00e9dias et des ONG d\u00e9noncent une s\u00e9rie d'incidents en marge du scrutin\n        \n\n\n\n\nBien avant l'annonce officielle, \nR\u00eave g\u00e9orgien avait revendiqu\u00e9 la victoire dans ce scrutin \u00e9maill\u00e9 d'incidents. \n\"Comme le montrent les r\u00e9sultats rendus publics par la commission \u00e9lectorale centrale, R\u00eave g\u00e9orgien s'est assur\u00e9 une solide majorit\u00e9\" \ndans le nouveau Parlement, a d\u00e9clar\u00e9 aux journalistes le secr\u00e9taire ex\u00e9cutif du parti, Mamuka Mdinaradze.\n\n\nDans la nuit, les partis de l'opposition ont d\u00e9clar\u00e9 refuser ces \"\nr\u00e9sultats fauss\u00e9s\"\n.\n L\nors d'une conf\u00e9rence de presse, Tina Bokoutchava, cheffe du Mouvement national uni (MNU), a d\u00e9nonc\u00e9 \n\"une usurpation de pouvoir et un coup d'Etat constitutionnel\"\n. Nika Gvaramia, leader du parti Akhali, a assur\u00e9 que l'opposition avait\n \"d\u00e9crypt\u00e9 le sch\u00e9ma de falsification\"\n du scrutin.\n\n\nUn verdict qui remet en cause les ambitions europ\u00e9ennes de la G\u00e9orgie\n\n\nLa pr\u00e9sidente pro-UE du pays, Salom\u00e9 Zourabichvili, en rupture avec le gouvernement, avait pr\u00e9venu que ce scrutin allait\n \"d\u00e9terminer l'avenir du pays\"\n. Juste apr\u00e8s la fermeture des bureaux de vote, elle avait revendiqu\u00e9 la victoire de son camp, avec 52% des voix. Selon ce qu'a pr\u00e9cis\u00e9 son entourage \u00e0 France T\u00e9l\u00e9visions dimanche, elle doit prendre la parole en d\u00e9but de soir\u00e9e.\n\n\nL'alliance d'opposition, qui avait promis des r\u00e9formes \u00e9lectorales, judiciaires et l'abrogation de lois d\u00e9cri\u00e9es promulgu\u00e9es il y a peu, accuse le parti R\u00eave g\u00e9orgien, de s'\u00eatre engag\u00e9 dans une spirale vers un r\u00e9gime autoritaire prorusse et d'\u00e9loigner la G\u00e9orgie de l'Union europ\u00e9enne et de l'Otan, \u00e0 laquelle elle ambitionne \u00e9galement d'adh\u00e9rer.\n\n\nBruxelles avait averti que de l'issue de ces \u00e9lections d\u00e9pendraient les chances de cette ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique du Caucase d'environ 4\u00a0millions d'habitants d'entrer dans l'UE, qui a inscrit cette aspiration dans sa Constitution. Comme un symbole, le premier responsable \u00e9tranger \u00e0 r\u00e9agir a \u00e9t\u00e9 le chef du gouvernement hongrois Viktor Orban, unique dirigeant de l'UE rest\u00e9 proche de Moscou. Il a salu\u00e9 la victoire \n\"\u00e9crasante\" \ndu parti au pouvoir.", "content": "La formation R\u00eave g\u00e9orgien, consid\u00e9r\u00e9e proche du Kremlin, a remport\u00e9 54,08% des voix, contre 37,58% \u00e0 la coalition pro-europ\u00e9enne, selon le d\u00e9pouillement r\u00e9alis\u00e9 dans plus de 99% des circonscriptions.", "published": "2024-10-26T20:56:26+02:00", "summary": "Le parti proche du Kremlin remporte les \u00e9lections l\u00e9gislatives en G\u00e9orgie avec 54,08% des voix, contre 37,58% pour la coalition pro-europ\u00e9enne. Malgr\u00e9 des incidents lors du scrutin, la commission \u00e9lectorale d\u00e9clare la victoire du parti au pouvoir.", "category": null, "title_propre": "R\u00e9sultats des \u00e9lections l\u00e9gislatives en G\u00e9orgie : victoire du parti au pouvoir malgr\u00e9 des incidents lors du scrutin \ud83d\uddf3\ufe0f", "metadata": {"title": "L\u00e9gislatives en G\u00e9orgie : le parti au pouvoir annonc\u00e9 vainqueur par la commission \u00e9lectorale apr\u00e8s un scrutin \u00e9maill\u00e9 d'incidents", "published": "2024-10-26T20:56:26+02:00", "title_propre": null}}, {"title": "L'\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 totalement r\u00e9tablie en Guadeloupe, selon EDF", "link": "https://www.francetvinfo.fr/france/guadeloupe/le-retablissement-progressif-de-l-electricite-se-poursuit-en-guadeloupe-avec-65-des-foyers-alimentes-en-courant_6861551.html#xtor=RSS-3-[lestitres]", "chapo": "La fin du black-out. L'\u00e9lectricit\u00e9 \nest de retour\n dans tous les foyers de Guadeloupe dans la nuit du samedi 26 au dimanche 27 octobre. D'apr\u00e8s un communiqu\u00e9 d'EDF transmis \u00e0 l'AFP, tout est revenu \u00e0 la normale\u00a0\n\"\u00e0 minuit\" \n(soit 5 heures, heure de Paris).\u00a0La pr\u00e9fecture avait auparavant dit esp\u00e9rer une \n\"perspective de retour \u00e0 la normale \ndurant le week-end\".\n\n\nCette coupure g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e dans l'ensemble de l'archipel avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e par \n\"l'arr\u00eat ill\u00e9gal\" \ndes moteurs de la centrale EDF-PEI de Jarry, qui fournit la majorit\u00e9 de l'\u00e9lectricit\u00e9 sur le territoire de pr\u00e8s de 380\u00a0000 habitants. Le pr\u00e9fet et le pr\u00e9sident du d\u00e9partement ont d\u00e9nonc\u00e9 un\n \"sabotage\"\n, alors qu'un conflit social oppose depuis plusieurs semaines la branche \u00e9nergie de la CGT et la direction d'EDF Production \u00e9lectrique insulaire dans le territoire. L'\u00eele est une zone non interconnect\u00e9e, ce qui signifie qu'elle doit produire elle-m\u00eame son \u00e9lectricit\u00e9 pour satisfaire la demande sur le territoire.\n\n\n\"EDF, via sa filiale EDF-PEI, a d\u00e9pos\u00e9 \n[vendredi]\n une plainte contre X pour mise en danger d'autrui au commissariat de Pointe-\u00e0-Pitre\"\n, a annonc\u00e9 l'entreprise \u00e0 l'AFP. Le d\u00e9p\u00f4t de cette plainte a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 par la vice-procureure de Pointe-\u00e0-Pitre, Alexandra Onfray.\n\n\nLe couvre-feu reconduit\n\n\nPeu apr\u00e8s la coupure, le pr\u00e9fet Xavier Lefort avait accus\u00e9 \n\"des salari\u00e9s gr\u00e9vistes\"\n de la centrale de Jarry, qui \n\"se sont introduits dans la salle des commandes\" \net \n\"provoqu\u00e9 l'arr\u00eat d'urgence de l'ensemble des moteurs\"\n. Les gendarmes sont intervenus \u00e0 l'int\u00e9rieur pour \n\"s\u00e9curiser la salle des commandes\"\n, avait expliqu\u00e9 le pr\u00e9fet, qui \na aussi r\u00e9quisitionn\u00e9 les salari\u00e9s\n \n\"n\u00e9cessaires au fonctionnement\"\n de la centrale. Samedi matin, \n\"sept moteurs sur les 12 de la centrale de Jarry\" \navaient pu\n \"\u00eatre red\u00e9marr\u00e9s\"\n apr\u00e8s la r\u00e9paration d'un \n\"des moteurs de secours, sp\u00e9cifiquement d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la relance du syst\u00e8me \u00e9lectrique\"\n, a d\u00e9taill\u00e9 EDF Archipel Guadeloupe.\n\n\n\n\n\n\n:\n\n    \u00e0 lire aussi\n\n\n\n\n            Black out en Guadeloupe : des exactions commises dans la soir\u00e9e, 11 commerces pill\u00e9s et deux interpellations\n        \n\n\n\n\nLe repr\u00e9sentant de l'Etat a \u00e9galement d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 vendredi la mise en place d'un\n \"couvre-feu g\u00e9n\u00e9ral\"\n sur l'ensemble du territoire, une mesure lev\u00e9e samedi \u00e0 6 heures du matin. Selon les gendarmes, malgr\u00e9 ce couvre-feu, plusieurs faits de violences urbaines (barricades, poubelles br\u00fbl\u00e9es) ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9s dans la nuit, notamment \u00e0 Baie-Mahault et au Lamentin, sans faire de bless\u00e9.\n\n\nCette mesure a \u00e9t\u00e9 reconduite \n\"dans certains secteurs\"\n pour la nuit de samedi \u00e0 dimanche.\u00a0Ce couvre-feu, qui concerne des secteurs d'une dizaine de communes, visait \u00e0\n \"pr\u00e9venir le risque de troubles \u00e0 l'ordre public\"\n apr\u00e8s les\n \"violences urbaines inacceptables\"\n.", "content": "Le r\u00e9seau avait \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 enti\u00e8rement sur l'\u00eele, vendredi, apr\u00e8s la mise en arr\u00eat des moteurs de la centrale de Jarry, sur fond de conflit social.", "published": "2024-10-26T17:42:22+02:00", "summary": "- Vendredi, le r\u00e9seau \u00e9lectrique a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9 enti\u00e8rement en Guadeloupe apr\u00e8s l'arr\u00eat des moteurs de la centrale de Jarry lors d'un conflit social.\n- L'\u00e9lectricit\u00e9 a depuis \u00e9t\u00e9 totalement r\u00e9tablie sur l'\u00eele, selon EDF.", "category": null, "title_propre": "'La Guadeloupe retrouve l'\u00e9lectricit\u00e9 dans son int\u00e9gralit\u00e9, selon EDF' \u26a1", "metadata": {"title": "L'\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 totalement r\u00e9tablie en Guadeloupe, selon EDF", "published": "2024-10-26T17:42:22+02:00", "title_propre": null}}, {"title": "OM-PSG : sans victoire \u00e0 domicile depuis 13 ans en Ligue 1, enfin la bonne ann\u00e9e pour Marseille ?", "link": "https://www.francetvinfo.fr/sports/foot/ligue-1/om-psg-sans-victoire-a-domicile-depuis-13-ans-en-ligue-1-enfin-la-bonne-annee-pour-marseille_6859874.html#xtor=RSS-3-[lestitres]", "chapo": "\"On m\u2019a un peu racont\u00e9 les nombreuses d\u00e9faites, le peu de buts marqu\u00e9s, mais \u00e7a ne m\u2019int\u00e9resse pas\"\n. Pour son premier Classique depuis son arriv\u00e9e sur le banc de l\u2019OM, dimanche 27 octobre, Roberto De Zerbi veut tourner la page de treize ans sans victoire \u00e0 domicile pour les Marseillais contre le PSG en Ligue 1. Et pour la premi\u00e8re fois depuis plusieurs saisons,\n l\u2019\u00e9cart entre son effectif et celui du PSG ne semble jamais avoir \u00e9t\u00e9 aussi faible\n.\n\n\nPour retrouver trace d\u2019une victoire olympienne au V\u00e9lodrome contre le PSG en championnat, il faut remonter au 27 novembre 2011, pour un net succ\u00e8s 3-0. \n\"C\u2019est une des rares fois o\u00f9 j\u2019ai eu l\u2019impression que le sol tremblait, alors que j\u2019en ai marqu\u00e9 quelques-uns des buts\"\n, se rappelle Lo\u00efc R\u00e9my, consultant France T\u00e9l\u00e9visions et buteur ce soir-l\u00e0. Depuis ? Huit victoires du PSG, trois matchs nuls, et l\u2019OM reste sur cinq matchs sans marquer \u00e0 domicile contre les Parisiens en championnat (les Marseillais se sont impos\u00e9s 2-1 en Coupe de France en 2023).\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLo\u00efc R\u00e9my face au PSG, le 27 novembre 2011, derni\u00e8re victoire marseillaise \u00e0 domicile dans le \"Classique\" en Ligue 1. \n(MAXPPP)\n\n\n\n\nMais alors que les Phoc\u00e9ens ne semblaient pas avoir les armes pour lutter face \u00e0 l\u2019armada parisienne renforc\u00e9e depuis l\u2019arriv\u00e9e des Qataris, le PSG est davantage en reconstruction cette saison et fait moins peur. \n\"\nPeut-\u00eatre qu'ils n'ont plus les m\u00eames individualit\u00e9s qu'avant, il n'y a plus Mbapp\u00e9, Messi ou Neymar, mais c'est une bonne \u00e9quipe. On les respecte mais on va mettre l\u2019intensit\u00e9 pour gagner. On est une \u00e9quipe nouvelle avec une mentalit\u00e9 et un objectif tr\u00e8s clair : faire revenir l'OM le plus haut possible\"\n, a affirm\u00e9 le capitaine Leo Balerdi en conf\u00e9rence de presse vendredi.\u00a0\n\n\nUne \u00e9quipe \n\"nouvelle\"\n dont l\u2019effectif a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rablement chamboul\u00e9 durant l\u2019\u00e9t\u00e9, avec l\u2019arriv\u00e9e de jeunes joueurs talentueux et d\u2019autres plus exp\u00e9riment\u00e9s, comme Adrien Rabiot, Pierre-Emile Hojbjerg, Elye Wahi, Mason Greenwood, Jonathan Rowe ou encore Neal Maupay. Et celle d\u2019un entra\u00eeneur renomm\u00e9, Roberto De Zerbi, au style de jeu offensif, et qui voudra que son \u00e9quipe applique ce principe contre le PSG. \n\"Nous on pr\u00e9pare chaque match pour \u00eatre protagonistes et imposer notre id\u00e9e de jeu. Ce qui m'emp\u00eache de dormir, c'est \u00e7a, pas de savoir si le PSG est plus ou moins fort que la saison derni\u00e8re\"\n, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 en conf\u00e9rence de presse d\u2019avant match.\u00a0\n\n\nUne d\u00e9fense parisienne \"moins herm\u00e9tique\"\n\n\n\"Ce n\u2019est pas le Paris que l\u2019on a connu il y a quelques ann\u00e9es, o\u00f9 ils \u00e9taient injouables et le championnat \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pli\u00e9 \u00e0 la mi-saison,\n analyse tout de m\u00eame Lo\u00efc R\u00e9my. \nL\u00e0 on sent de la qualit\u00e9 mais aussi des failles. Il manque un vrai avant-centre ancr\u00e9, pour \u00eatre un point de fixation et un tueur devant la cage, et leur d\u00e9fense est un peu moins herm\u00e9tique. On les voit conc\u00e9der des buts, ils peuvent se mettre en danger\"\n. Les Parisiens ont en effet encaiss\u00e9 huit buts en autant de journ\u00e9es de championnat, et n\u2019ont pas montr\u00e9 un excellent visage lorsqu\u2019ils \u00e9taient attendus, notamment en Ligue des champions.\u00a0\n\n\nAu contraire, selon l\u2019ancien attaquant de l\u2019OM, \n\"Marseille a un autre visage aujourd\u2019hui. A mon \u00e9poque, il y avait un contexte particulier o\u00f9 on parlait beaucoup de mafia, et d\u00e9sormais c\u2019est beaucoup plus sain. L\u2019entra\u00eeneur a une vision bien \u00e0 lui, il prend son r\u00f4le \u00e0 c\u0153ur et personne ne vient entacher \u00e7a. Je trouve que le projet de jeu est bon, la philosophie est bonne, l\u2019\u00e9tat d\u2019esprit est tr\u00e8s tr\u00e8s bon\"\n. Mais s\u2019ils restent sur une large victoire contre la lanterne rouge Montpelli\u00e9raine, les Marseillais sont tout de m\u00eame encore en rodage, comme l\u2019ont prouv\u00e9 leur r\u00e9cent match nul contre Angers (1-1) et leur d\u00e9faite contre Strasbourg (1-0). \n\"Semaine apr\u00e8s semaine, on comprend de mieux en mieux ce que le coach nous demande. C\u2019est difficile de le mettre en place sur le terrain parce qu\u2019il faut bien comprendre les mouvements, mais on progresse\"\n, assure Leo Balerdi.\u00a0\n\n\nDans une affiche avec une telle rivalit\u00e9, les Olympiens devront aussi temp\u00e9rer l\u2019intensit\u00e9 qu\u2019ils mettront. Face \u00e0 des rivaux comme Nice ou Lyon, ils ont par deux fois termin\u00e9 en inf\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique apr\u00e8s qu\u2019un de leurs joueurs ait \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9 pour deux cartons jaune. Ils sont aussi la deuxi\u00e8me \u00e9quipe la plus sanctionn\u00e9e du championnat (20 cartons jaune, 3 rouges) derri\u00e8re Montpellier. Mais au classement de la Ligue 1, ils ne comptent que trois points de moins que Paris, leader avant la 9e journ\u00e9e. La motivation de revenir \u00e0 port\u00e9e des joueurs de la capitale est toute trouv\u00e9e.", "content": "L'Olympique de Marseille re\u00e7oit le PSG dans le cadre de la 9e journ\u00e9e de Ligue 1, dimanche, avec pour objectif de l'emporter au V\u00e9lodrome pour la premi\u00e8re fois depuis 2011 face \u00e0 son grand rival.", "published": "2024-10-27T06:00:01+01:00", "summary": "L'Olympique de Marseille affrontera le PSG dimanche dans l'objectif de remporter la victoire au V\u00e9lodrome pour la premi\u00e8re fois depuis 2011. Il s'agit d'une opportunit\u00e9 pour l'OM de briser une s\u00e9rie de 13 ans sans victoire \u00e0 domicile en Ligue 1 contre son grand rival.", "category": null, "title_propre": "7 matchs sans victoire \u00e0 domicile en Ligue 1 pour l'OM contre le PSG : l'ann\u00e9e de la revanche pour Marseille ? \ud83c\udfdf\ufe0f", "metadata": {"title": "OM-PSG : sans victoire \u00e0 domicile depuis 13 ans en Ligue 1, enfin la bonne ann\u00e9e pour Marseille ?", "published": "2024-10-27T06:00:01+01:00", "title_propre": null}}, {"title": "NBA : Victor Wembanyama porte les Spurs pour leur premi\u00e8re victoire de la saison", "link": "https://www.francetvinfo.fr/sports/basket/nba/nba-victor-wembanyama-porte-les-spurs-pour-leur-premiere-victoire-de-la-saison_6862850.html#xtor=RSS-3-[lestitres]", "chapo": "Deux jours apr\u00e8s une premi\u00e8re sortie d\u00e9cevante contre Dallas, finaliste NBA la saison derni\u00e8re, \nVictor Wembanyama\n a corrig\u00e9 le tir. Samedi 26 octobre, le Fran\u00e7ais a impressionn\u00e9, inscrivant 29 points (\u00e0 10 sur 17 aux tirs) en 30 minutes pour permettre aux San Antonio Spurs de s'imposer \u00e0 domicile contre les Houston Rockets (109-106).\n\n\n\"Wemby\" prend d\u00e9j\u00e0 ses marques\n\n\nBien aid\u00e9 par les 17 points et 12 rebonds de l'ailier fort Jeremy Sochan, ainsi que par les neuf passes du meneur v\u00e9t\u00e9ran Chris Paul, \nl'Alien de 20 ans\n a gagn\u00e9 son duel physique contre le pivot turc Alperen Sengun. Il s'est aussi signal\u00e9 par un magnifique tir (\u00e0 deux points) r\u00e9ussi \u00e0 la derni\u00e8re seconde du troisi\u00e8me quart-temps.\n\n\n\n\n\n\nVictor Wembanyama pour le premier match des \n@spurs\n \u00e0 la maison ! \ud83d\udc7d\n29 PTS\n10-17 FGM\n7 REB\n3 BLK\npic.twitter.com/jK9Wp9YGdX\n\n\u2014 NBA France (@NBAFRANCE) \nOctober 27, 2024\n\n\n\n\n\n\nEn face, Jalen Green a \u00e9galement inscrit 29 points pour les Rockets, mais il a manqu\u00e9 un panier au buzzer pour tenter d'\u00e9galiser. Les Spurs, qui comptaient 21 points d'avance \u00e0 mi-match, se sont fait peur, se sabordant dans le money time, et manquant d'\u00eatre rejoints dans les derniers instants. Mais heureusement pour \"Wemby\" et ses co\u00e9quipiers, l'arri\u00e8re des Rockets Jalen Green a manqu\u00e9 le fameux panier au buzzer.\n\n\nLes hommes de Gregg Popovich ne devront pas conna\u00eetre le m\u00eame rel\u00e2chement lorsqu'ils retrouveront une nouvelle fois \u00e0 la maison les Rockets, d\u00e8s lundi.", "content": "Le pivot fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 le grand artisan du succ\u00e8s de la franchise texane, dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche, face \u00e0 Houston.", "published": "2024-10-27T09:37:53+01:00", "summary": "Victor Wembanyama a \u00e9t\u00e9 un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 dans la victoire des Spurs face \u00e0 Houston, marquant des points importants. Cette performance a permis \u00e0 l'\u00e9quipe texane d'obtenir sa premi\u00e8re victoire de la saison.", "category": null, "title_propre": "Les Spurs remportent leur premier match de la saison gr\u00e2ce \u00e0 Victor Wembanyama \ud83c\udfc0\ud83c\udf89", "metadata": {"title": "NBA : Victor Wembanyama porte les Spurs pour leur premi\u00e8re victoire de la saison", "published": "2024-10-27T09:37:53+01:00", "title_propre": null}}, {"title": "Elections l\u00e9gislatives au Japon : le parti conservateur au pouvoir perd sa majorit\u00e9, une premi\u00e8re depuis 2009", "link": "https://www.francetvinfo.fr/monde/japon/elections-legislatives-au-japon-le-parti-au-pouvoir-perd-sa-majorite-une-premiere-depuis-2009_6863018.html#xtor=RSS-3-[lestitres]", "chapo": "Une premi\u00e8re depuis 2009. Le parti du Premier ministre japonais, Shigeru Ishiba, n'a pas obtenu \nla majorit\u00e9 \u00e0 la Chambre des repr\u00e9sentants\n. D'apr\u00e8s \nles premi\u00e8res projections de la t\u00e9l\u00e9vision publique NHK\n, dimanche 27 octobre, le Parti lib\u00e9ral-d\u00e9mocrate (PLD, droite conservatrice) obtiendrait\u00a0entre 153 et 219 si\u00e8ges aux l\u00e9gislatives.\n\n\nCes premi\u00e8res estimations, b\nas\u00e9es sur des sondages sortis des urnes,\n ne permettaient pas pour l'heure de d\u00e9terminer si la coalition du Parti lib\u00e9ral-d\u00e9mocrate (PLD) de Shigeru Ishiba avec son partenaire du Komeito (centre droit) avait pu conserver \u00e0 eux deux la majorit\u00e9 absolue (soit 233 si\u00e8ges sur 465). Un tel r\u00e9sultat serait quasiment in\u00e9dit dans l'histoire du PLD, qui a r\u00e9ussi \u00e0 se maintenir au pouvoir pendant la quasi-totalit\u00e9 de ses 69 ann\u00e9es d'existence (hormis un court passage de la gauche au pouvoir entre 2009 et 2012).\n\n\nLe Parti d\u00e9mocratique constitutionnel (PDC), la principale force d'opposition parlementaire, a nettement augment\u00e9 son nombre de si\u00e8ges au Parlement, selon la NHK. Il en obtient jusqu'\u00e0 191 d'apr\u00e8s une premi\u00e8re projection.\n\n\nLe PLD embourb\u00e9 dans un scandale financier\n\n\nAg\u00e9 de 67 ans, Shigeru Ishiba avait lui-m\u00eame convoqu\u00e9 ce scrutin anticip\u00e9 peu de temps apr\u00e8s \u00eatre devenu Premier ministre, le 1er octobre, esp\u00e9rant b\u00e9n\u00e9ficier d'un \u00e9tat de gr\u00e2ce pour consolider son pouvoir.\u00a0Il a assur\u00e9 samedi lors d'un meeting de campagne \u00e0 Tokyo que le PLD voulait\n \"repartir sur de nouvelles bases en tant que parti \u00e9quitable, juste et sinc\u00e8re\".\u00a0\nLe dirigeant a promis aux \u00e9lecteurs \n\"un nouveau Japon\"\n, esp\u00e9rant appliquer son programme de renforcement de la s\u00e9curit\u00e9 et de la d\u00e9fense, de soutien accru aux m\u00e9nages \u00e0 faibles revenus et de revitalisation des campagnes japonaises.\n\n\nMais le PLD peine \u00e0 tourner la page de son scandale de financement, qui avait d\u00e9j\u00e0 contribu\u00e9 \u00e0 l'impopularit\u00e9 du pr\u00e9c\u00e9dent Premier ministre, Fumio Kishida.\u00a0Alors que Shigeru Ishiba s'\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 ne pas soutenir la campagne des membres incrimin\u00e9s, le quotidien \nAsahi \na rapport\u00e9 que le PLD avait vers\u00e9 20 millions de yens (122 000 euros) aux sections locales dirig\u00e9es par ces responsables, provoquant la fureur de l'opposition et amplifiant les doutes sur l'issue du scrutin de dimanche.\n\n\nShigeru Ishiba est \u00e9galement critiqu\u00e9 pour avoir fait marche arri\u00e8re sur plusieurs sujets depuis son \u00e9lection, comme la possibilit\u00e9 pour un couple mari\u00e9 de ne pas porter le m\u00eame nom de famille, ou une plus forte taxation des plus-values.", "content": "Un tel r\u00e9sultat serait quasiment in\u00e9dit dans l'histoire du Parti lib\u00e9ral-d\u00e9mocrate, qui a r\u00e9ussi \u00e0 se maintenir au pouvoir pendant la quasi-totalit\u00e9 de ses 69 ann\u00e9es d'existence.", "published": "2024-10-27T12:57:38+01:00", "summary": "Le Parti lib\u00e9ral-d\u00e9mocrate au Japon perd sa majorit\u00e9 lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives, une premi\u00e8re depuis 2009. Cela constitue un \u00e9v\u00e9nement rare dans l'histoire du parti, qui a longtemps domin\u00e9 la politique japonaise.", "category": null, "title_propre": "Les \u00e9lections l\u00e9gislatives au Japon voient le parti conservateur au pouvoir perdre sa majorit\u00e9 pour la premi\u00e8re fois depuis 2009 \ud83d\uddf3\ufe0f", "metadata": {"title": "Elections l\u00e9gislatives au Japon : le parti conservateur au pouvoir perd sa majorit\u00e9, une premi\u00e8re depuis 2009", "published": "2024-10-27T12:57:38+01:00", "title_propre": null}}, {"title": "Liga : le Bar\u00e7a humilie le Real Madrid dans le premier Clasico de la saison", "link": "https://www.francetvinfo.fr/sports/foot/liga/direct-real-madrid-barcelone-une-victoire-pour-kylian-mbappe-pour-son-premier-clasico-suivez-le-sommet-de-la-liga_6857627.html#xtor=RSS-3-[lestitres]", "chapo": "Le grand Bar\u00e7a est-il de retour ? Il a en tout cas donn\u00e9 une le\u00e7on de r\u00e9alisme au Real Madrid, lui faisant l'affront de l'infliger \u00e0 Santiago Bernabeu, samedi 26 octobre. D\u00e9j\u00e0 leader de la Liga, l'\u00e9quipe de Hansi Flick s'est impos\u00e9e largement (4-0) dans le premier choc entre les deux cadors espagnoles. Si elle compte d\u00e9j\u00e0 six points d'avance sur son principal rival, elle peut surtout remercier Robert Lewandowski, qui lui a montr\u00e9 la voie.\n\n\nL'attaquant polonais a pli\u00e9 le match juste avant l'heure de jeu, en inscrivant un doubl\u00e9 en deux minutes et vingt secondes. D'abord, il a r\u00e9ussi son face-\u00e0-face avec Andriy Lunin apr\u00e8s un service parfait de Marc Casado, le trouvant dans le dos de la d\u00e9fense \u00e0 la limite du hors-jeu (54e). Puis, l'attaquant de 36 ans a brill\u00e9 de la t\u00eate sur un centre millim\u00e9tr\u00e9 d'Alejandro Bald\u00e9 (56e). Ce dernier a manqu\u00e9 le tripl\u00e9 \u00e0 deux reprises (66e, 68e), mais peu importe, le prodige Lamine Yamal (17 ans) \u00e9tait pr\u00e9sent pour tuer le suspense (77e) et Raphinha pour transformer la gifle en humiliation, d'un petit lob (85e).\n\n\n2 buts refus\u00e9s pour Mbapp\u00e9\n\n\nLa frustration est d'autant plus grande pour le Real Madrid, que le match ne prenait pas du tout ce chemin en premi\u00e8re p\u00e9riode. Avant d'encaisser le premier but, les Merengues s'\u00e9taient procur\u00e9 l'essentiel des occasions. Plus remuant que ses co\u00e9quipiers, Kylian Mbapp\u00e9 s'est beaucoup montr\u00e9 sans jamais \u00eatre r\u00e9compens\u00e9. Il a notamment cru ouvrir le score d'un joli piqu\u00e9 \u00e0 la 30e minute, mais la VAR l'a rattrap\u00e9 pour une position de hors-jeu.\n\n\nLes d\u00e9ceptions se sont accumul\u00e9es pour le capitaine de l'\u00e9quipe de France, signal\u00e9 hors-jeu \u00e0 huit reprises (un record personnel), notamment sur un nouveau but refus\u00e9 \u00e0 la 66e minute. Son premier but dans un Clasico devra encore attendre. Le prochain est fix\u00e9 au 11 mai 2025, \u00e0 Barcelone, \u00e0 moins que les deux \u00e9quipes se croisent dans une comp\u00e9tition d'ici-l\u00e0.", "content": "L'\u00e9quipe catalane signe un grand coup contre son rival (4-0) et creuse l'\u00e9cart en t\u00eate du classement du championnat d'Espagne.", "published": "2024-10-26T20:15:12+02:00", "summary": "Le FC Barcelone remporte une victoire \u00e9crasante 4-0 contre le Real Madrid, creusant l'\u00e9cart en t\u00eate du classement de la Liga espagnole. Cette victoire est consid\u00e9r\u00e9e comme un grand coup contre son rival historique.", "category": null, "title_propre": "Le Bar\u00e7a \u00e9crase le Real Madrid lors du premier Clasico de la saison en Liga \ud83d\udd25", "metadata": {"title": "Liga : le Bar\u00e7a humilie le Real Madrid dans le premier Clasico de la saison", "published": "2024-10-26T20:15:12+02:00", "title_propre": null}}, {"title": "Biodiversit\u00e9 : QR code, puces \u00e9lectroniques\u2026 Les \u00e9tonnantes techniques de chercheurs pour documenter le d\u00e9clin des populations d'abeilles", "link": "https://www.francetvinfo.fr/monde/environnement/biodiversite/biodiversite-qr-code-puces-electroniques-les-etonnantes-techniques-de-chercheurs-pour-documenter-le-declin-des-populations-d-abeilles_6861395.html#xtor=RSS-3-[lestitres]", "chapo": "C'est l'un des nombreux enjeux abord\u00e9s \u00e0 la \nCOP16 sur la biodiversit\u00e9\n, qui se tient jusqu'au 1\ner\n novembre \u00e0 Cali, en Colombie\u00a0: le d\u00e9clin des abeilles, puissantes pollinisatrices. Elles font face \u00e0 une pression toujours aussi importante des pesticides ou des parasites, comme le frelon asiatique en Europe. \n\u00a0\n\n\nPour mieux comprendre les raisons de leur d\u00e9clin, les scientifiques de l'Institut de l'abeille, \u00e0 Avignon, les observent en les \u00e9quipant de QR code ou de puces \u00e9lectroniques. Les scientifiques les manipulent donc avec une grande minutie. \n\"On capture des butineuses, et on les met en contention dans des cages \u00e0 pistons. Et on va pouvoir administrer une pointe de colle et une puce RFID\"\n, d\u00e9taille Julie Fourrier. Ces puces \n\"ne g\u00eanent pas l'abeille\"\n, puisque \n\"l'objectif est de bien d\u00e9gager le thorax, ce qui \u00e9vite de coller les ailes\"\n, pr\u00e9cise la scientifique.\u00a0\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLes scientifiques installent des puces et des QR Codes sur les abeilles pour pouvoir suivre leurs all\u00e9es et venues dans la ruche. \n(Boris Hallier)\n\n\n\n\nCes puces permettent de suivre les all\u00e9es et venues des abeilles et d'analyser leur comportement. Ainsi, ils sont pr\u00e9venus \n\"\u00e0 chaque fois qu'une abeille passe \u00e0 l'entr\u00e9e de la ruche dans des lecteurs\".\n \n\"\u00c7a nous permet de suivre l'activit\u00e9 de l'abeille et son retour \u00e0 la ruche dans le temps\",\n r\u00e9sume Julie Fourrier.\n\n\nLes abeilles domestiques incapables de survivre en dehors de la ruche\n\n\nL'un des obstacles \u00e0 ce retour \u00e0 la ruche est l'action des pesticides, et en particulier \ndes n\u00e9onicotino\u00efdes\n, interdits en France et dans l'Union europ\u00e9enne.\n\n\n\n\n\n\n:\n\n    \u00e0 lire aussi\n\n\n\n\n            VIDEO. Environnement : en Slov\u00e9nie, les abeilles sont reines et prot\u00e9g\u00e9s des n\u00e9onicotino\u00efdes\n        \n\n\n\n\nC'est ce que Micka\u00ebl Henry, chercheur \u00e0 l'INRAE, a prouv\u00e9 en 2012 gr\u00e2ce \u00e0 cette technologie des puces radiofr\u00e9quences.\n \"On a \u00e9tudi\u00e9 par exemple les ph\u00e9nom\u00e8nes de d\u00e9sorientation. C'est-\u00e0-dire que des abeilles expos\u00e9es \u00e0 un hectare contamin\u00e9 vont avoir davantage de risques de dispara\u00eetre \u00e0 l'ext\u00e9rieur de leur colonie\"\n. Or les abeilles domestiques sont incapables de survivre en dehors de leur colonie.\n \"Le bilan revient \u00e0 une mortalit\u00e9 indirecte puisque\n\u00a0\nces individus ne vont pas revenir\"\n, poursuit le chercheur.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nLes abeilles sont \u00e9quip\u00e9es de QR Codes \n(Boris Hallier)\n\n\n\n\nAu-del\u00e0 du sort des abeilles, c'est tout l'\u00e9cosyst\u00e8me qui est en jeu, rappelle Axel Decourtye, le directeur de l'Institut de l'abeille. En France, en mati\u00e8re de pollinisation, \n\"les insectes les plus efficaces sont les abeilles, mais aussi les mouches, les col\u00e9opt\u00e8res\"\n, gr\u00e2ce \u00e0 leur \n\"morphologie\"\n et leur \n\"comportement\"\n, explique-t-il.", "content": "Le sort des abeilles, qui font face \u00e0 une pression toujours plus importante, est l'un des enjeux de la COP16 sur la biodiversit\u00e9. \u00c0 Avignon, des chercheurs les suivent de pr\u00e8s pour mieux comprendre leur d\u00e9clin.", "published": "2024-10-27T07:43:38+01:00", "summary": "Lors de la COP16 sur la biodiversit\u00e9, le sort des abeilles a \u00e9t\u00e9 mis en avant en raison de leur d\u00e9clin. Des chercheurs \u00e0 Avignon utilisent des techniques telles que les QR codes et les puces \u00e9lectroniques pour mieux comprendre ce ph\u00e9nom\u00e8ne.", "category": null, "title_propre": "Les incroyables strat\u00e9gies des chercheurs pour surveiller le d\u00e9clin des populations d'abeilles \ud83d\udc1d", "metadata": {"title": "Biodiversit\u00e9 : QR code, puces \u00e9lectroniques\u2026 Les \u00e9tonnantes techniques de chercheurs pour documenter le d\u00e9clin des populations d'abeilles", "published": "2024-10-27T07:43:38+01:00", "title_propre": null}}, {"title": "Tennis de table : \u00e0 Montpellier, F\u00e9lix Lebrun bat son fr\u00e8re Alexis pour la premi\u00e8re fois en comp\u00e9tition officielle", "link": "https://www.francetvinfo.fr/sports/tennis-de-table/tennis-de-table-a-montpellier-felix-lebrun-bat-son-frere-alexis-pour-la-premiere-fois-en-competition-officielle_6861692.html#xtor=RSS-3-[lestitres]", "chapo": "Il l'a fait ! F\u00e9lix Lebrun a battu son grand fr\u00e8re en tournoi officiel, samedi 26 octobre. Le \nm\u00e9daill\u00e9 de bronze en individuel aux Jeux olympiques de Paris\n a franchi un cap de plus. A 18 ans, face \u00e0 son a\u00een\u00e9 de trois ans, Alexis, \ntout juste sacr\u00e9 champion d'Europe\n, F\u00e9lix s'est impos\u00e9 en quatre manches (11-6, 7-11, 16-14, 11-9) dans le WTT de Montpellier, dans la ville o\u00f9 ils sont licenci\u00e9s (au club de l'Alliance N\u00eemes-Montpellier).\n\n\nDans une joie plus contenue que celle de son fr\u00e8re - qui \u00e9tait mont\u00e9 sur la table apr\u00e8s \nsa victoire aux championnats de France en mars\n -, F\u00e9lix Lebrun a arbor\u00e9 un large sourire et remerci\u00e9 le public de la Sud Arena, dont la clameur a rappel\u00e9 celle de l'\u00e9t\u00e9. \n\"C'est un peu dur l\u00e0 tout de suite, mais j'ai v\u00e9cu une comp\u00e9tition incroyable. Je suis surtout triste de pas pouvoir rejouer devant vous\"\n, a d\u00e9clar\u00e9 Alexis Lebrun en s'adressant aux tribunes. Son visage \u00e9tait alors d\u00e9j\u00e0 moins ferm\u00e9 qu'\u00e0 la fin du match.\n\n\nLe troisi\u00e8me set en guise de bascule\n\n\nQuel que soit le r\u00e9sultat, les deux joueurs ont savour\u00e9 le moment, et ce d\u00e8s l'\u00e9chauffement. Grand sourire, \u00e0 l'heure d'\u00e9voluer \u00e0 domicile, les deux m\u00e9daill\u00e9s de bronze olympiques ont pu jauger un peu plus encore leur nouvelle notori\u00e9t\u00e9. Pour l'occasion, leur coach Nathana\u00ebl Molin avait d\u00e9cid\u00e9 de ne pas \u00eatre pr\u00e9sent, peut-\u00eatre pour ne pas avoir \u00e0 faire de choix entre ses deux prot\u00e9g\u00e9s.\n\n\n\n\n\n\nArr\u00eatez tout ce que vous \u00eates en train de faire ! \ud83e\udd2f \n\ud83d\udcfa RMC Sport \n#WTTMontpellier\n \n#WTTChampions\n \npic.twitter.com/kI7a9aqiJe\n\n\u2014 F\u00e9d\u00e9ration Fran\u00e7aise de Tennis de Table (@ffttofficiel) \nOctober 26, 2024\n\n\n\n\n\n\nLa diff\u00e9rence devait se faire dans l'ar\u00e8ne, en face-\u00e0-face. Six jours apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9s champions d'Europe ensemble en double, le duel fratricide a donc tourn\u00e9 en faveur du cadet. Tout a bascul\u00e9 au coeur de la troisi\u00e8me manche. A cet instant, les deux hommes \u00e9taient \u00e0 un set \u00e0 partout. Alors qu'Alexis Lebrun menait 6-3, un \u00e9change fantastique a bascul\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de F\u00e9lix. S\u00fbrement enhardi par ce point capital, ce dernier a pris l'ascendant psychologique et fini par s'imposer au tie-break 16-14.\n\n\nSi Alexis n'a pas capitul\u00e9, le tournant \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9. Sans se pr\u00e9cipiter, le petit fr\u00e8re a gard\u00e9 les commandes jusqu'au dernier point. Apr\u00e8s un cri de joie, deux-trois c\u00e9l\u00e9brations de footballeur (de la main \u00e0 l'oreille au clapping), F\u00e9lix Lebrun a donn\u00e9 une accolade \u00e0 son fr\u00e8re et n'a pas fanfaronn\u00e9 micro en main, se contentant d'exprimer son excitation \u00e0 l'id\u00e9e de rejouer devant son public dimanche. Il affrontera le Chinois Lin Shidong, t\u00eate de s\u00e9rie n\u00b01, \u00e0 13h15 pour une place en finale.", "content": "Les deux fr\u00e8res s'affrontaient pour la premi\u00e8re fois en tournoi officiel depuis les Jeux olympiques, dont ils ont \u00e9t\u00e9 les sensations cet \u00e9t\u00e9.", "published": "2024-10-26T22:00:23+02:00", "summary": "- F\u00e9lix Lebrun a battu son fr\u00e8re Alexis en comp\u00e9tition officielle de tennis de table \u00e0 Montpellier\n- Les deux fr\u00e8res \u00e9taient des sensations aux Jeux olympiques cet \u00e9t\u00e9\n- C'\u00e9tait leur premi\u00e8re confrontation en tournoi depuis les Jeux\n- L'affrontement a suscit\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat des fans de tennis de table", "category": null, "title_propre": "Premi\u00e8re victoire de F\u00e9lix Lebrun sur son fr\u00e8re Alexis lors d'une comp\u00e9tition officielle de tennis de table \u00e0 Montpellier \ud83c\udfd3", "metadata": {"title": "Tennis de table : \u00e0 Montpellier, F\u00e9lix Lebrun bat son fr\u00e8re Alexis pour la premi\u00e8re fois en comp\u00e9tition officielle", "published": "2024-10-26T22:00:23+02:00", "title_propre": null}}, {"title": "", "link": "https://www.francetvinfo.fr/france/provence-alpes-cote-d-azur/l-om-met-en-garde-ses-supporters-contre-les-chants-homophobes-et-les-sanctions-avant-le-classico-face-au-psg-dimanche_6861515.html#xtor=RSS-3-[lestitres]", "chapo": "Contenu introuvable", "content": "Chapo introuvable", "published": "2024-10-27T14:39:23.648784+00:00", "summary": "Cet article aborde les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par les acheteurs en ligne lorsqu'ils ne parviennent pas \u00e0 trouver le \"chapo\" d'un article. Cette situation peut compromettre l'exp\u00e9rience utilisateur et conduire \u00e0 des abandons de shopping. Il est donc essentiel pour les sites de commerce en ligne de mettre en place des strat\u00e9gies efficaces pour faciliter la recherche et l'achat des produits.", "category": null, "title_propre": "L'OM met en garde ses supporters contre les chants homophobes et les sanctions avant le Classico face au PSG dimanche", "metadata": {"title": "", "published": "2024-10-27T14:39:23.648784+00:00", "title_propre": null}}, {"title": "\"Stephen Jones, chapeaux d'artiste\"\u00a0: le plus Frenchy des modistes anglais en majest\u00e9 au Palais Galliera", "link": "https://www.francetvinfo.fr/culture/mode/stephen-jones-chapeaux-d-artiste-le-plus-frenchy-des-modistes-anglais-en-majeste-au-palais-galliera_6777343.html#xtor=RSS-3-[lestitres]", "chapo": "Pour la premi\u00e8re fois depuis plus de quarante\u00a0ans, une exposition au Palais Galliera est d\u00e9di\u00e9e \u00e0 un accessoire, le chapeau. \nStephen Jones, chapeaux d'artiste \npr\u00e9sente l'\u0153uvre de ce cr\u00e9ateur britannique \u2013\u00a0sans conteste l'un des plus grands modistes contemporains\u00a0\u2013 de ses premi\u00e8res collections dans les ann\u00e9es\u00a01980 jusqu'aux plus r\u00e9centes. \nIncroyablement r\niche de 400\u00a0\u0153uvres, elle r\u00e9unit 170\u00a0chapeaux, des archives \u2013\u00a0dessins pr\u00e9paratoires, photographies, extraits de d\u00e9fil\u00e9s\u00a0\u2013 et une quarantaine de silhouettes.\n\n\nLa premi\u00e8re partie du parcours met l'accent sur son processus cr\u00e9atif, les sources d'inspiration \u00e0 l'origine de ses cr\u00e9ations et le lien que l'artiste entretient avec Paris, la culture fran\u00e7aise et la couture parisienne.\n\n\nDans la seconde partie, il ne s'agit plus de penser l'accessoire pour lui-m\u00eame, le modiste plonge dans l'univers d'un autre cr\u00e9ateur et imagine le chapeau comme ponctuation d'une silhouette au c\u0153ur d'une collection.\n \nExplications en quelques mots par l'artiste lui-m\u00eame\u00a0: \n\"Je pourrais partir du m\u00eame n\u0153ud en gros-grain, destin\u00e9 \u00e0 quatre stylistes diff\u00e9rents, en y inscrivant chaque fois leur signature. Celui de Maria Grazia Chiuri refl\u00e9terait sa vision du n\u0153ud id\u00e9al, parfaitement sym\u00e9trique. Pour Rei Kawakubo, je pourrais nouer le ruban, puis d\u00e9laver les couleurs. Si je r\u00e9alisais un n\u0153ud pour Thom Browne, il serait un peu BCBG\u00a0: les extr\u00e9mit\u00e9s du ruban remonteraient un peu, pour qu'il ait l'air aussi impeccable que joyeux. Avec Daniel Roseberry, chez Schiaparelli, le n\u0153ud prendrait \nune allure extravagante, avec une boucle plus longue que l'autre.\"\n\n\nFocus en douze\u00a0images sur ces looks \u2013\u00a0v\u00eatements et chapeaux\u00a0\u2013 qui t\u00e9moignent de ses liens de fid\u00e9lit\u00e9 avec de grandes maisons. \u00c0 ne pas rater, c'est surprenant de cr\u00e9ativit\u00e9. Bluffant\u00a0!\n\n\n1\nJean Paul Gaultier\n\n\nLa rencontre avec \nJean Paul Gaultie\nr marque l'entr\u00e9e de Stephen Jones dans l'univers de la mode parisienne. Ils se croisent dans les clubs londoniens, notamment au Blitz. En 1983, Le couturier, qui a vu le jeune modiste appara\u00eetre, coiff\u00e9 d'un fez en velours rouge, dans le clip \nDo You Really Want to Hurt Me\n de Culture Club, lui propose de d\u00e9filer pour lui. Une opportunit\u00e9 rat\u00e9e mais quelques mois plus tard, Jean\u00a0Paul Gaultier lui demandera de cr\u00e9er les chapeaux de sa collection printemps-\u00e9t\u00e9\u00a01984 en s'inspirant du fez qu'il portait dans ce clip\u00a0: \"\nCes vingt-cinq variations autour d'un fez sont un immense succ\u00e8s et mon s\u00e9same dans la mode parisienne\"\n, dira le cr\u00e9ateur. Jean\u00a0Paul Gaultier pousse le modiste sur sc\u00e8ne \u00e0 la fin du d\u00e9fil\u00e9\u00a0: il fait son apparition sur le podium install\u00e9 au Cirque d'hiver, un panier autour du cou, dans lequel les mannequins d\u00e9posent tour \u00e0 tour leurs chapeaux...\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nL'exposition \"Stephen Jones, chapeaux d\u2019artiste\" au Palais Galliera\u00a0: tenue Jean\u00a0Paul Gaultier accessoiris\u00e9e par Stephen Jones, le 17\u00a0octobre\u00a02024. \n(CORINNE JEAMMET)\n\n\n\n\n2\nClaude Montana\n\n\nStephen Jones entame sa collaboration avec \nClaude Montana\n en 1986. Sollicit\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises, il d\u00e9cline sa proposition en raison de son engagement avec Thierry Mugler mais accepte cependant lorsque Montana lui demande de cr\u00e9er des chapeaux pour sa ligne homme. M\u00eame si Mugler ne pr\u00e9sente pas de collection masculine, il cesse alors sa collaboration avec le modiste. Stephen Jones travaillera avec Montana jusqu'\u00e0 la fermeture de sa maison en 2002 ainsi que pour la maison Lanvin, que Montana dirige de 1990 \u00e0 1992. \n\"Souvent, les chapeaux se r\u00e9duisaient \u00e0 une simple passe, voire une simple ligne, comme sur un dessin d'Antonio. Et pour atteindre cette simplicit\u00e9 et cette \u00e9l\u00e9gance, Montana m'obligeait \u00e0 tout refaire, encore et encore, de mani\u00e8re obsessionnelle.\"\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nL'exposition \"Stephen Jones, chapeaux d'artiste\" au Palais Galliera\u00a0: tenues Claude Montana accessoiris\u00e9es par Stephen Jones, le 17\u00a0octobre\u00a02024. \n(CORINNE JEAMMET)\n\n\n\n\n3\nThierry Mugler\n\n\nLa rencontre avec \nThierry Mugler\n a lieu en 1983. Mugler lui pr\u00e9sente son projet de d\u00e9fil\u00e9 pour les 10\u00a0ans de la maison, programm\u00e9 le 23\u00a0mars\u00a01984 au Z\u00e9nith de Paris, face \u00e0 6\u00a0000\u00a0spectateurs, et Stephen Jones prend part \u00e0 l'un des \u00e9v\u00e9nements marquants de l'histoire de la mode contemporaine. Il coiffe les mannequins Jerry Hall, Iman, Sayoko Yamaguchi, Dauphine et Pat Cleveland v\u00eatue en vierge aur\u00e9ol\u00e9e. Le modiste collabore jusqu'\u00e0 la collection\n \u00c9t\u00e9 Sahara du \nprintemps-\u00e9t\u00e9\u00a01986. \"\nThierry croquait quelques chapeaux pour chaque th\u00e8me de la collection et m'invitait, \u00e0 partir de l\u00e0, \u00e0 cr\u00e9er tout un panel. J'allais \u00e0 des r\u00e9unions, nous faisions tous les chapeaux et, la veille du spectacle, nous recevions un coup de t\u00e9l\u00e9phone nous disant qu'en fait, toutes les couleurs avaient chang\u00e9. Nous devions donc les refaire. Il fallait vraiment y passer la nuit et faire preuve de beaucoup d'ing\u00e9niosit\u00e9.\"\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nL\u2019exposition \"Stephen Jones, chapeaux d\u2019artiste\" au Palais Galliera\u00a0: tenue Mugler accessoiris\u00e9e par Stephen Jones, le 17\u00a0octobre\u00a02024. \n(GAUTIER DEBLONDE)\n\n\n\n\n\n\n4\nGivenchy\n\n\nLorsque John Galliano est nomm\u00e9 directeur artistique de \nGivenchy,\n en 1995, il entra\u00eene Stephen Jones avec lui. Comme au sein de sa propre maison, le chapeau, aux r\u00e9f\u00e9rences souvent historiques, reste un accessoire de premier ordre, faisant du modiste un collaborateur essentiel des quatre collections sign\u00e9es par le couturier\u00a0: \n\"Je travaille avec Stephen un peu comme avec tous mes collaborateurs\u00a0: il y a d'abord l'inspiration, puis nous imaginons les personnages, puis nous allons chercher loin dans le d\u00e9tail, une figure qui prend vie, le parfum qu'elle porte ou encore une promenade dans une ville c\u00f4ti\u00e8re \u2013\u00a0quelque chose qui \u00e9voque chacun des sens. Stephen saisit tout cela, notamment la ligne. Toutes les composantes du personnage et, toujours, la ligne. Il a le sens des proportions et du volume\u00a0; il collabore tr\u00e8s \u00e9troitement avec les coiffeurs, que ce soit pour empiler des \u00e9l\u00e9ments animaux dans une chevelure ou d\u00e9terminer la hauteur d'un chapeau et son angle. Tout cela renforce l'assurance du mannequin.\"\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nL'exposition \"Stephen Jones, chapeaux d'artiste\" au Palais Galliera\u00a0: tenues Givenchy accessoiris\u00e9es par Stephen Jones, le 17\u00a0octobre\u00a02024. \n(CORINNE JEAMMET)\n\n\n\n\n5\nAzzedine Ala\u00efa\n\n\nEn 1983, Sibylle de Saint Phalle organise une entrevue avec \nAzzedine Ala\u00efa\n, qui vient tout juste d'ouvrir sa maison. Stephen Jones est re\u00e7u par Zule\u00efka, l'assistante d'Ala\u00efa. Le modiste lui pr\u00e9sente quelques cr\u00e9ations mais le couturier n'a pas besoin de chapeaux dans l'imm\u00e9diat. \u00c0 d\u00e9faut de travailler avec lui, il l'introduit aupr\u00e8s de Thierry Mugler. Il faut attendre 2004 pour voir na\u00eetre la premi\u00e8re collaboration entre Jones et Ala\u00efa. \"\nJe pla\u00e7ais un chapeau devant Azzedine, je reculais et je l'ajustais de fa\u00e7on moins \u00e9vidente. Il appelait cela \n'le chic et le chapeau'\n\"\n, se souvient le modiste.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nL'exposition \"Stephen Jones, chapeaux d'artiste\" au Palais Galliera\u00a0: tenues Azzedine Ala\u00efa accessoiris\u00e9es par Stephen Jones, le 17\u00a0octobre\u00a02024. \n(CORINNE JEAMMET)\n\n\n\n\n\n\n6\nComme des Gar\u00e7ons\n\n\nLa rencontre avec \nRei Kawakubo\n a lieu en 1983, lors du premier voyage au Japon du modiste. La cr\u00e9atrice de la maison japonaise demande \u00e0 celui qu'elle consid\u00e8re comme un gentleman anglais de cr\u00e9er les chapeaux de sa collection printemps-\u00e9t\u00e9\u00a01984. De 1984 \u00e0 2013, il imagine des b\u00e9rets asym\u00e9triques, des casquettes \u00e0 oreilles de lapin ou des couronnes en Meccano\u2026 Les instructions de Rei Kawakubo sont toujours abstraites et elliptiques, juste quelques mots pour guider le modiste. \"\nPour elle, le plus important est l'\u00e9l\u00e9ment de surprise. Elle attend de moi que je la surprenne, que ce que je propose ne soit pas pr\u00e9visible ou que cela n'aille pas forc\u00e9ment avec les v\u00eatements.\"\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nL'exposition \"Stephen Jones, chapeaux d'artiste\" au Palais Galliera\u00a0: tenue Comme des Gar\u00e7ons accessoiris\u00e9e par Stephen Jones, le 17\u00a0octobre\u00a02024. \n(CORINNE JEAMMET)\n\n\n\n\n7\nJohn Galliano\n\n\nEn novembre 1993, Stephen Jones re\u00e7oit l'appel de Steven Robinson, l'assistant de John Galliano, lui demandant de cr\u00e9er des chapeaux pour la collection \nPrincess Lucretia\n (printemps-\u00e9t\u00e9\u00a01994). Une complicit\u00e9 s'installe entre les deux artistes. Chaque collection de Galliano est une narration s'appuyant sur de longues recherches en archives dans laquelle s'incarnent des personnages. Stephen Jones se doit de p\u00e9n\u00e9trer l'univers du couturier pour mieux cerner ses attentes et apporter, avec chacun de ses chapeaux, la touche finale d'une silhouette. Pour le modiste, la pr\u00e9sentation des mod\u00e8les ne se fait pas sans appr\u00e9hension\u00a0:\n \"C'\u00e9tait un saut dans le vide. Est-ce que je vais y arriver ou pas\n\u00a0\n? Ces chapeaux jouaient un r\u00f4le si fondamental. John commen\u00e7ait par me dire ce qu'il avait en t\u00eate, en d\u00e9crivant l'histoire de chaque fille. Parfois, les chaussures et les chapeaux \u00e9taient con\u00e7us en premier, puis il compl\u00e9tait la tenue mais il n'y avait jamais qu'un seul type de femme qui d\u00e9filait.\"\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nL'exposition \"Stephen Jones, chapeaux d'artiste\" au Palais Galliera\u00a0: tenues John Galliano accessoiris\u00e9es par Stephen Jones, le 17\u00a0octobre\u00a02024. \n(CORINNE JEAMMET)\n\n\n\n\n\n\n8\nElsa Schiaparelli\n\n\nStephen Jones participe aux collections de \nla maison Schiaparelli \ndepuis le d\u00e9fil\u00e9 haute couture printemps-\u00e9t\u00e9\u00a02014, le premier organis\u00e9 par la maison depuis sa fermeture en 1954 et \nsa renaissance en 2012\n. Il a collabor\u00e9 avec les directeurs artistiques qui se sont succ\u00e9d\u00e9, de Marco Zanini \u00e0 Bertrand Guyon et, depuis 2019, Daniel Roseberry. La complicit\u00e9 avec ce dernier s'est nou\u00e9e lorsque le cr\u00e9ateur travaillait aux c\u00f4t\u00e9s de Thom Browne. Comme Elsa Schiaparelli, Daniel Roseberry accorde une place importante \u00e0 l'accessoire, en particulier au chapeau, se jouant des volumes ou des mati\u00e8res. Stephen Jones peut exprimer sa cr\u00e9ativit\u00e9 tout en jouant avec les codes historiques de la maison, \u00e0 commencer par les inspirations surr\u00e9alistes, en r\u00e9interpr\u00e9tant notamment l'embl\u00e9matique chapeau-chaussure.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nL'exposition \"Stephen Jones, chapeaux d'artiste\" au Palais Galliera\u00a0: tenues Schiaparelli accessoiris\u00e9es par Stephen Jones, le 17\u00a0octobre\u00a02024. \n(CORINNE JEAMMET)\n\n\n\n\n\n\n9\nLouis Vuitton\n\n\nLa collection printemps-\u00e9t\u00e9\u00a02006 marque la premi\u00e8re collaboration de Stephen Jones avec la maison \nLouis Vuitton\n, alors dirig\u00e9e par Marc Jacobs. Les deux cr\u00e9ateurs uniront leur cr\u00e9ativit\u00e9 le temps de dix\u00a0collections, parmi lesquelles l'une des plus embl\u00e9matiques celle de l'automne-hiver\u00a02012. Les mannequins descendent d'un train \u00e0 vapeur, accompagn\u00e9es de porteurs tenant sacs et bagages. Elles portent de hauts chapeaux inspir\u00e9s \u00e0 Stephen Jones par Anna Piaggi, la journaliste de mode italienne. \n\"C'est l'un des grands avantages de la collaboration avec Vuitton. Les chapeaux sont \u00e0 la fois beaux et agr\u00e9ables \u00e0 porter. L'id\u00e9e de quelque chose de l\u00e9ger et confortable, mais toujours spectaculaire, est pour moi la d\u00e9finition du luxe.\"\n Le modiste participe au dernier d\u00e9fil\u00e9 de Marc Jacobs en 2014 et cr\u00e9e d'incroyables coiffures en plumes de paon et d'autruche qui accompagnent jeans et blousons en cuir. Le modiste a \u00e9galement travaill\u00e9 avec Kim Jones pour la collection homme automne-hiver\u00a02013-2014 et avec Nicolas Ghesqui\u00e8re (printemps-\u00e9t\u00e9\u00a02022).\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nL'exposition \"Stephen Jones, chapeaux d'artiste\" au Palais Galliera\u00a0: tenues Louis Vuitton accessoiris\u00e9es par Stephen Jones, le 17\u00a0octobre\u00a02024. \n(GAUTIER DEBLONDE)\n\n\n\n\n10\nWalter Van Beirendonck\n\n\nEn 1987, Geert Bruloot ouvre la boutique Louis \u00e0 Anvers. Il est le premier \u00e0 promouvoir les Six d'Anvers, six stylistes belges sortant de l'Acad\u00e9mie des beaux-arts d'Anvers \u2013\u00a0Dirk Bikkembergs, Ann Demeulemeester, Dries Van Noten, Dirk Van Saene, \nWalter Van Beirendonck\n et Marina Yee. Dans le m\u00eame temps, Bruloot d\u00e9couvre Stephen Jones et lui ach\u00e8te huit\u00a0chapeaux de la collection Room Service. C'est par son interm\u00e9diaire que le modiste rencontre Walter Van Beirendonck, avec lequel il collabore pour la premi\u00e8re fois dans le cadre de la collection Avatar\n \nautomne-hiver\u00a01997-1998. D\u00e8s lors, le styliste fait appel \u00e0 Stephen Jones pour ponctuer ses silhouettes de cr\u00e9ations souvent d\u00e9mesur\u00e9es, complexes par le volume et les questions de stabilit\u00e9, v\u00e9ritables challenges techniques. Il associe pour cela des mat\u00e9riaux comme du bois, du plastique ou du papier m\u00e2ch\u00e9.\n \" \n[Walter] \nveut que vous le suiviez et il est tr\u00e8s d\u00e9stabilis\u00e9 si quelque chose de diff\u00e9rent de ce qu'il attend est jet\u00e9 sur la table. Mais c'est ce que je fais \u2013\u00a0j'essaie de le faire sortir de sa zone de confort\", \nse souvient\n \nStephen Jones.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nL'exposition \"Stephen Jones, chapeaux d'artiste\" au Palais Galliera\u00a0: tenues Walter van Beirendonck accessoiris\u00e9es par Stephen Jones, le 17\u00a0octobre\u00a02024. \n(CORINNE JEAMMET)\n\n\n\n\n11\nThom Browne\n\n\nLeur collaboration d\u00e9bute \u00e0 l'occasion de la collection homme automne-hiver\u00a02014-2015 pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Paris. Elle est parcourue de masques \u00e9l\u00e9phant, casques lapin, chapeaux melon ours, casquettes faucon ou renne ou hauts-de-forme renard pour une dimension fantasmagorique. \nThom Browne\n se rend deux fois par saison au sein de l'atelier de Stephen Jones, \u00e0 Londres, une premi\u00e8re fois pour \u00e9changer sur le th\u00e8me de la collection, une seconde pour \u00e9tudier les propositions du modiste et proc\u00e9der aux essayages.\n \"Chaque chapeau est con\u00e7u pour une tenue sp\u00e9cifique et nous passons beaucoup de temps \u00e0 faire des recherches. Ce qui est int\u00e9ressant, c'est de constater \u00e0 quel point il est pr\u00eat \u00e0 consacrer du temps et de l'argent pour des chapeaux\n.\"\n \nThom Browne s'appuie beaucoup sur l'art du tailleur, une rigueur de la coupe que les chapeaux de Stephen Jones et leurs volumes, souvent imposants, viennent ponctuer d'audace et d'humour.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nL'exposition \"Stephen Jones, chapeaux d'artiste\" au Palais Galliera\u00a0: tenues Thom Browne accessoiris\u00e9es par Stephen Jones, le 17\u00a0octobre\u00a02024. \n(CORINNE JEAMMET)\n\n\n\n\n\n\n12\n\u00a0Christian Dior\n\n\nStephen Jones int\u00e8gre la maison \nChristian Dior\n lors de la nomination de John Galliano en tant que directeur artistique en 1996. Cette maison pr\u00e9sente la particularit\u00e9 de poss\u00e9der un atelier de haute mode, que Stephen Jones dirige depuis vingt-huit\u00a0ans. Il a ainsi particip\u00e9 \u00e0 l'ensemble des collections haute couture et pr\u00eat-\u00e0-porter avec les directeurs artistiques successifs, John Galliano (1996-2011), Raf Simons (2012-2015), Maria Grazia Chiuri (depuis 2016) et Kim Jones (depuis 2018). Il cr\u00e9e \u00e9galement des chapeaux pour la ligne Baby Dior de Cordelia de Castellane et la ligne de maquillage dirig\u00e9e par Peter Philips. L'extr\u00eame vari\u00e9t\u00e9 des cr\u00e9ations imagin\u00e9es t\u00e9moigne de sa capacit\u00e9 \u00e0 se renouveler. Preuve de sa place essentielle, Kim Jones l'invite \u00e0 monter sur le podium lors du d\u00e9fil\u00e9 pr\u00eat-\u00e0-porter Dior Men automne-hiver\u00a02022-23, pour c\u00e9l\u00e9brer ses vingt-cinq\u00a0ans au sein de la maison.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nL'exposition \"Stephen Jones, chapeaux d'artiste\" au Palais Galliera\u00a0: tenues Dior accessoiris\u00e9es par Stephen Jones, le 17\u00a0octobre\u00a02024. \n(CORINNE JEAMMET)\n\n\n\n\nExposition \nStephen Jones, chapeaux d'artiste\n jusqu'au 16\u00a0mars\u00a02025. \nPalais Galliera, mus\u00e9e de la Mode de Paris\n, 10\u00a0avenue Pierre\u00a0Ier de Serbie. 75116\u00a0Paris.", "content": "Stephen Jones occupe une position unique dans les coulisses de la mode\u00a0: le modiste britannique a particip\u00e9 aux collections les plus iconiques de nombreuses maisons. Focus sur douze\u00a0collaborations d\u00e9coiffantes\u00a0!", "published": "2024-10-27T08:33:58+01:00", "summary": "Stephen Jones est un modiste britannique qui a collabor\u00e9 avec de nombreuses maisons de mode. Il est actuellement mis en avant lors d'une exposition au Palais Galliera \u00e0 Paris intitul\u00e9e \"Stephen Jones, chapeaux d'artiste\". Cette exposition met en lumi\u00e8re ses douze collaborations les plus iconiques, montrant ainsi son impact majeur dans le monde de la mode.", "category": null, "title_propre": "\"Le talentueux cr\u00e9ateur de chapeaux Stephen Jones \u00e0 l'honneur au Palais Galliera\" \ud83d\udd25", "metadata": {"title": "\"Stephen Jones, chapeaux d'artiste\"\u00a0: le plus Frenchy des modistes anglais en majest\u00e9 au Palais Galliera", "published": "2024-10-27T08:33:58+01:00", "title_propre": null}}, {"title": "A Alger, une rencontre litt\u00e9raire consacr\u00e9e \u00e0 l'ouvrage \"L'Alg\u00e9rie juive\" a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e en raison de la guerre en cours dans la bande de Gaza", "link": "https://www.francetvinfo.fr/culture/livres/a-alger-une-rencontre-litteraire-consacree-a-l-ouvrage-l-algerie-juive-a-ete-annulee-en-raison-de-la-guerre-en-cours-dans-la-bande-de-gaza_6861572.html#xtor=RSS-3-[lestitres]", "chapo": "Une rencontre litt\u00e9raire autour du livre \nL'Alg\u00e9rie juive\n, pr\u00e9vue dans la capitale alg\u00e9rienne, a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e samedi 26 octobre, ont indiqu\u00e9 les organisateurs \u00e0 l'AFP, apr\u00e8s des critiques jugeant l'\u00e9v\u00e9nement inopportun en raison de la guerre dans la bande de Gaza.\n\n\nLa librairie \"L'Arbre \u00e0 dire\", \u00e0 Alger, a d\u00e9clar\u00e9 avoir d\u00fb annuler cette lecture sur le patrimoine juif alg\u00e9rien sans donner plus de d\u00e9tails. L'annulation intervient quelques jours apr\u00e8s qu'un d\u00e9put\u00e9 islamiste, Zouheir Fares, a affirm\u00e9 que le minist\u00e8re de la Culture avait interdit l'\u00e9v\u00e9nement suite \u00e0 sa demande formelle.\n\n\nUn d\u00e9put\u00e9 islamiste appelle les autorit\u00e9s \u00e0 intervenir\n\n\nIl a \u00e9galement publi\u00e9 une lettre dans laquelle il appelle les autorit\u00e9s \u00e0 prendre des mesures, qualifiant le livre de forme de \"\nnormalisation culturelle avec les sionistes\n\".\n\n\nDans sa missive, le d\u00e9put\u00e9 affirme que la pr\u00e9face est \u00e9crite par \"\nune citoyenne de l'entit\u00e9 sioniste\n (Isra\u00ebl) \nayant r\u00e9cemment servi dans son arm\u00e9e\n\", faisant r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'auteure fran\u00e7aise Val\u00e9rie Zenatti qui signe la pr\u00e9face du livre de H\u00e9dia Bensalhi.\n\n\nUne deuxi\u00e8me lecture annul\u00e9e\n\n\nUne autre lecture, pr\u00e9vue jeudi \u00e0 Tizi Ouzou, \u00e0 environ 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'est d'Alger, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e, a indiqu\u00e9 sur Facebook la librairie Cheikh, organisatrice de l'\u00e9v\u00e9nement. Dans une interview accord\u00e9e en f\u00e9vrier 2024 au journal alg\u00e9rien \nLe Soir\n, l'auteure du livre, Hedia Bensahli, avait d\u00e9clar\u00e9 que son ouvrage \u00e9tait ax\u00e9 sur l'Alg\u00e9rie et couvrait plus de 2\u00a0000 ans d'histoire, pr\u00e9cisant que le livre \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en vente avant le d\u00e9but de la guerre \u00e0 Gaza en octobre 2023.\n\n\nLa librairie \"L'Arbre \u00e0 dire\" a indiqu\u00e9 que l'ouvrage n'\u00e9tait plus disponible dans ses rayons mais que les autorit\u00e9s n'en avaient pas ordonn\u00e9 le retrait. Aucune d\u00e9claration officielle n'a \u00e9t\u00e9 faite par les autorit\u00e9s sur le livre ou les \u00e9v\u00e9nements annul\u00e9s.", "content": "La librairie organisatrice de l\u2019\u00e9v\u00e9nement d\u00e9clare avoir d\u00fb annuler cet \u00e9v\u00e9nement qui portait sur le patrimoine juif alg\u00e9rien sans pr\u00e9ciser pourquoi.", "published": "2024-10-26T18:17:02+02:00", "summary": "- Une rencontre litt\u00e9raire sur le patrimoine juif alg\u00e9rien a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e \u00e0 Alger\n- La librairie organisatrice n'a pas donn\u00e9 de raison pr\u00e9cise pour l'annulation\n- L'annulation est li\u00e9e \u00e0 la guerre en cours dans la bande de Gaza", "category": null, "title_propre": "Annulation d'une rencontre litt\u00e9raire \u00e0 Alger sur \"L'Alg\u00e9rie juive\" en raison du conflit \u00e0 Gaza \u26a0\ufe0f", "metadata": {"title": "A Alger, une rencontre litt\u00e9raire consacr\u00e9e \u00e0 l'ouvrage \"L'Alg\u00e9rie juive\" a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e en raison de la guerre en cours dans la bande de Gaza", "published": "2024-10-26T18:17:02+02:00", "title_propre": null}}, {"title": "", "link": "https://www.francetvinfo.fr/replay-radio/nouveau-monde/fraudes-aux-faux-virements-la-cour-de-cassation-consacre-la-responsabilite-des-banques-trop-peu-vigilantes_6832544.html#xtor=RSS-3-[lestitres]", "chapo": "L\u2019\nObservatoire de la S\u00e9curit\u00e9 des moyens de paiements\n, pr\u00e9sid\u00e9 par la Banque de France, estime que pr\u00e8s de la moiti\u00e9 (48\u00a0%) des virements frauduleux viennent aujourd\u2019hui de l\u2019usurpation de l\u2019identit\u00e9 d\u2019un fournisseur en r\u00e9clamant le r\u00e8glement d\u2019une facture fictive ou de ce qu\u2019on appelle \"la fraude au pr\u00e9sident\". Quand on contacte un salari\u00e9 en se faisant passer pour un dirigeant de son entreprise afin de lui donner l\u2019ordre d\u2019effectuer un paiement.\n\n\nCes sc\u00e9narios d\u2019escroquerie sont g\u00e9n\u00e9ralement document\u00e9s par les informations que l\u2019on trouve en libre acc\u00e8s sur les sites Internet des entreprises et les r\u00e9seaux sociaux. On parle d\u2019ailleurs d\u2019\ning\u00e9nierie sociale\n pour d\u00e9signer cette collecte d\u2019informations qui s\u2019av\u00e9reront d\u00e9cisives pour cr\u00e9dibiliser le discours du voleur.\n\n\nG\u00e9n\u00e9ralement les banques estiment qu\u2019il revient \u00e0 l\u2019entreprise de mettre en place ses propres protocoles de v\u00e9rification pour s\u2019assurer de l\u2019identit\u00e9 des b\u00e9n\u00e9ficiaires de ses envois d\u2019argent. Une approche que la Cour de Cassation, la plus haute juridiction de l\u2019ordre judiciaire fran\u00e7ais, tend \u00e0 relativiser.\n\n\nAinsi dans \nun arr\u00eat rendu par la Chambre commerciale, financi\u00e8re et \u00e9conomique du 2 octobre 2024\n, ces magistrats ont consid\u00e9r\u00e9 que la banque avait manqu\u00e9 \u00e0 son obligation de vigilance et l\u2019a condamn\u00e9e \u00e0 restituer les sommes vers\u00e9es.\n\n\nUne obligation de vigilance de la part de la banque\n\n\nIci, la comptable d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 avait fait r\u00e9aliser des virements d\u2019un montant de 2,1 millions d\u2019euros au profit d\u2019une entit\u00e9 situ\u00e9e \u00e0 Hong Kong.\n\n\nElle avait demand\u00e9 ces paiements en ex\u00e9cution d\u2019instructions re\u00e7ues par courriels par un escroc qui avait usurp\u00e9 l\u2019identit\u00e9 de son employeur. A posteriori, la banque a invoqu\u00e9 son obligation de non-ing\u00e9rence dans les affaires de son client. En clair, chacun est bien libre de disposer de son argent \u00e0 sa guise. Mais les magistrats ont consid\u00e9r\u00e9 au contraire que le banquier avait manqu\u00e9 \u00e0 son devoir de vigilance.\n\n\nD\u00e8s lors que depuis longtemps, l\u2019entreprise n\u2019effectuait quasiment jamais de virement de plus de 100.000\u00a0euros - hormis \u00e0 sa maison m\u00e8re, qu\u2019elle n\u2019entretenait aucune relation commerciale en Asie et n\u2019avait jamais eu d\u2019\u00e9changes financiers pr\u00e9alables avec les deux soci\u00e9t\u00e9s destinataires des fonds.\n\n\nDes v\u00e9rifications aupr\u00e8s du dirigeant\n\n\nV\u00e9rifier aupr\u00e8s du dirigeant la validit\u00e9 et la mat\u00e9rialit\u00e9 de ces op\u00e9rations, au regard du caract\u00e8re extraordinaire des montants et des circonstances de ces transactions. Un luxe de pr\u00e9caution qui se justifie par les moyens de fraude informationnelle, d\u00e9sormais mis en \u0153uvre par les pirates pour leurrer leurs interlocuteurs dans les entreprises.\n\n\nDes m\u00e9canismes qui plaident pour un d\u00e9ploiement de messages p\u00e9dagogiques au sein des entreprises, avec une mise en forme des processus internes de validation. Et des proc\u00e9dures \u00e0 respecter en cas de sollicitations inhabituelles, afin de ne pas c\u00e9der \u00e0 l\u2019improvisation ou \u00e0 la panique en cas de demandes subites.\n\n\nLa plateforme Cybermalveillance.gouv.fr pr\u00e9cise\n\u00a0les d\u00e9marches \u00e0 effectuer\n si on est victime d'une fraude au faux ordre de virement.", "content": "Les escrocs misent sur l'ing\u00e9nierie sociale pour tromper les salari\u00e9s et obtenir des virements en leur faveur. La plus haute juridiction judiciaire consid\u00e8re que les banques ont leur part de responsabilit\u00e9.", "published": "2024-10-26T17:32:08+02:00", "summary": "Des escrocs utilisent l'ing\u00e9nierie sociale pour arnaquer des entreprises et obtenir des virements frauduleux. Les banques sont jug\u00e9es partiellement responsables par la plus haute juridiction judiciaire.", "category": null, "title_propre": "Fraudes aux faux virements : la Cour de cassation consacre la responsabilit\u00e9 des banques trop peu vigilantes", "metadata": {"title": "", "published": "2024-10-26T17:32:08+02:00", "title_propre": null}}]